<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>PabRod</title><link href="https://pabrod.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pabrod.github.io/feeds/all-es.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pabrod.github.io/</id><updated>2025-06-16T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Applied mathematician. Science storyteller</subtitle><entry><title>Sobre los símbolos</title><link href="https://pabrod.github.io/simbolos-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-06-16T00:00:00+02:00</published><updated>2025-06-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-06-16:/simbolos-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El triste destino de los símbolos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Una anécdota&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sucedió en un congreso de arte y ciencia, hace ya más de una década. Uno de los ponentes lanzó al aire la siguiente pregunta, desprovista de contexto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Alguno de ustedes sabe quién fue Rosa Parker?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie respondió. El ponente, tras afearnos la conducta sobre nuestra ignorancia, nos iluminó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Rosa Parker fue una pionera de los derechos de los negros en EEUU, y debería darles vergüenza no conocer su historia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procedió, pues, a explicar su historia. Cómo Rosa, una joven negra, se sentó en un asiento de autobús destinado para blancos en los últimos años de la segregación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo había un problema. No se llamaba Rosa Parker, sino &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rosa_Parks"&gt;Rosa Parks&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que Rosa, para este señor, era poco más que una anécdota, una nota al pie. Rosa Parker, Rosa Parks, Rosa-la-del-bus. Fuimos lo suficientemente corteses de no corregirle, pero es fácil imaginar que su respuesta hubiese sido algo del tipo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Parks o Parker, ¿qué más da?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bronca por desconocer su no-nombre, nos la comimos igual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aprovecho para recomendar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta anécdota me ha venido a la cabeza, en formato &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt;, mientras escuchaba la temporada 3 del magnífico podcast "&lt;a href="https://www.deesonosehabla.com/"&gt;De eso no se habla&lt;/a&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trata, precisamente, sobre cómo se construye un símbolo histórico... y lo poco o nada que importa la realidad una vez que el símbolo cobra entidad propia.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Días de la selectividad</title><link href="https://pabrod.github.io/selectividad-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-06-04T00:00:00+02:00</published><updated>2025-06-04T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-06-04:/selectividad-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La selectividad como trauma compartido.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Otro año más, llegan las fechas de las pruebas de acceso a la universidad, todavía conocidas popularmente como selectividad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mucha gente, la selectividad fue su primer encuentro con el lado más tedioso y obsesivo de la vida adulta. Conozco a muchos que se quedaron pillados en aquella experiencia; gente que sigue recordando, décadas después, la nota que obtuvo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mí esto se me antoja tan raro como recordar exactamente con qué monedas pagué una compra de hace 20 años. Olvidé mi nota unos tres segundos después de comprobar que me había servido para entrar en la facultad que quería. Al fin y al cabo, es para lo que sirve.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El éxito como castigo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos días proliferan también los artículos y noticias sobre el tema. Hay uno al que siempre me acerco con precaución, con la certeza de que me va a dejar con mal cuerpo: la tradicional entrevista a los estudiantes con las mejores notas del año. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una historia que se repite a menudo: &lt;em&gt;"yo quería estudiar X, pero cómo he sacado muy buena nota, ahora &lt;/em&gt;&lt;em&gt;tengo&lt;/em&gt;&lt;em&gt; que estudiar medicina"&lt;/em&gt;. Me deja sin palabras. Una buena nota como desgracia. Además como desgracia de las de verdad, de las que te acompañan toda la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También hay otras historias tristes por motivos más sutiles, como aquellas en las que se adivinan malos consejos familiares. Bienintencionados, seguro, pero tan errados que dan ganas de gritar. &lt;em&gt;"Me gustaría ser investigadora científica. Voy a estudiar ingeniería de caminos"&lt;/em&gt; (no sé ni qué decir). &lt;em&gt;"No me interesa mucho la arquitectura, pero mi abuelo fue aparejador (en los sesenta) y le fue muy bien."&lt;/em&gt; (declaraciones de un estudiante en 2009, con la burbuja del ladrillo ya visiblemente explotada). &lt;em&gt;"Yo quisiera estudiar física, pero la única salida es ser profesor de secundaria"&lt;/em&gt; (esta la he oído mil veces, y tengo una enorme curiosidad por saber de dónde sale. ¿Ha sido esto verdad &lt;strong&gt;alguna&lt;/strong&gt; vez en la historia reciente?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi todas las historias de los estudiantes de éxito tienen un tono parecido. A menudo incluso resulta difícil distinguir unas de otras, al menos de memoria. Dicho esto, hay una que nunca olvidaré: aquella entrevista a un chaval cuyo sueño era tocar el clarinete y, contra el consejo de su familia, "desperdició" su nota entrando a una escuela de música. La leí hacia 2010. Algo me dice que, a día de hoy, seguro que le va mejor que a muchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me tomaría una cerveza con él sin dudarlo.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>No des tu altavoz a los idiotas</title><link href="https://pabrod.github.io/altavoz-idiotas-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-26T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-05-26:/altavoz-idiotas-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Una breve invitación a la indignación silenciosa.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En el fondo te entiendo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, crees que estás ayudando. La batalla cultural y todo eso. Pero alguien tiene que decírtelo: la estás cagando. Hay una razón para que la intolerancia y los extremismos estén creciendo desde la irrupción de las redes sociales: se benefician de nuestras reacciones naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy tus oídos se extienden hasta lo más recóndito del planeta. No tiene &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2022/04/27/parece-un-dialogo-pero-lo-es/"&gt;nada de extraordinario&lt;/a&gt; que escuches los comentarios más necios. Hace 30 años, los exabruptos de un obispo ultra, de un hooligan futbolero o de un senador senil por Alabama quedaban restringidos a un ámbito local. Hoy no, y &lt;strong&gt;en parte es culpa tuya&lt;/strong&gt;. Al menos, a mi timeline llegaron a través de ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sólo me llegan a mí, sino también a la gente a la que le molan esos exabruptos. Tanto el exabrupto en sí como tu indignación &lt;strong&gt;son su gasolina&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seré yo quién corte las alas a tu libertad de expresión, pero quiero decirte algo: si te sigo en redes sociales es por que &lt;strong&gt;ya sé que tú eres mejor que ellos&lt;/strong&gt;. No hace falta que des señas de tus virtudes morales cada cinco minutos. Tus enemigos no las aprecian y tus amigos no las necesitamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo peor, tal vez, es que ni siquiera tú estás quedando bien. Siento decírtelo, pero cada vez que me llega uno de tus retuits indignados, me doy cuenta de que has vuelto a picar. &lt;strong&gt;Y te pierdo un poquito el respeto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son ya muchos años cayendo en el mismo truco y empieza a resultar embarazoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No des tu altavoz a los idiotas. Eres mejor que eso.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>La concentración</title><link href="https://pabrod.github.io/concentracion-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-12T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-05-12:/concentracion-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuando ni está ni se la espera.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mi principal herramienta de trabajo es un ordenador. Después de mi cabeza, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steve Jobs decía que un ordenador es a tu cerebro lo que una bicicleta a tus piernas (probablemente la única idea que me gusta de este flipado). Lo es, o debería serlo. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Herramientas anti-concentración&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si trabajas con un ordenador (cosa estadísticamente muy probable), habrás notado que cada vez es más difícil esquivar las apps llenas de lucecitas, notificaciones y otras gilipolleces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atrás quedan los tiempos en los que nos irritaba el clip de Microsoft Word y su invariable pregunta: &lt;em&gt;"parece que estás escribiendo una carta, ¿te ayudo?"&lt;/em&gt;. Hoy en día el puto clip nos parecería un ejemplo de discreción y elegancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo la enorme suerte de trabajar en un centro en el que se nos permite usar las herramientas de nuestra elección&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Lo primero que hice con mi ordenador institucional fue instalar Ubuntu y relegar el Windows que traía de fábrica a una máquina virtual. Lo abro de cuándo en cuándo, tan sólo para horrorizarme con cómo, cuál mal compañero de piso, va llenando mi escritorio con su basura. Ahora también con inteligencia artificial, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, para temas de gestión nos han comprado licencias de Microsoft Office. Lo único bueno que puedo decir es que gracias a la versión web no necesito instalarlo. Ah, y algo bastante inusual: tras todos estos años por fin he conocido a &lt;strong&gt;una&lt;/strong&gt; persona que sabe usar Word como es debido.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los fanboys&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace poco tuve una revelación. Toda esa gente a la que le parece normal, o incluso deseable, que tu editor de texto te pegue la chapa mientras estás escribiendo, seguramente no ha estado concentrada jamás. No sé cómo se las han apañado, pero tengo cero dudas. &lt;strong&gt;La concentración no la conocen y, por lo tanto, no la echan de menos&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son los mismos que consideran que convocarte para una reunión de media hora te va a tomar media hora y ni un minuto más, pues es lo que les toma a ellos (que ni van a preparar una agenda ni van a hacer absolutamente nada con lo que se trate en la reunión una vez esta acabe).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El súperpoder del siglo XXI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se dice que concentración será el súperpoder del siglo XXI. No sé si será cierto o no. Los &lt;a href="https://www.theguardian.com/books/2018/may/25/bullshit-jobs-a-theory-by-david-graeber-review"&gt;&lt;em&gt;bullshit jobs&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (David Graeber &lt;em&gt;dixit&lt;/em&gt;) siguen al alza y con mejor salud que nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espérate que la capacidad de concentración no acabe convirtiéndose en un estigma. En una "virtud" que sólo sirva para que te endilguen marrones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;También he pasado, de refilón, por instituciones de investigación que obligaban a sus empleados a utilizar una versión de Windows personalizada &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt;, y además tan mal que: 1. no funcionaba fuera del edificio, ni siquiera conectándose con una VPN y 2. Microsoft se negaba a hacer valer la garantía aduciendo que esa chapuza no la habían perpetrado ellos. Instituciones que priorizan tanto la ciberseguridad que están a sólo un paso de no dejarte encender el ordenador.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Confesiones de un multilingüe tardío</title><link href="https://pabrod.github.io/multilinguismo-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-04-28T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-28T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-04-28:/multilinguismo-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lo que nadie me contó y me hubiera venido bien saber.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aunque tengo la suerte de hablar cuatro idiomas con fluidez, soy un ejemplo de multilingüismo tardío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nací y crecí en la muy castellana ciudad de Guadalajara.
No recibí clases de inglés hasta muy tarde, y no llegué a hablarlo bien hasta mucho más tarde, ya de (joven) adulto, gracias a una pareja norteamericana que tuve.
Más adelante, estudié portugués por vergüenza torera: tuve unos clientes brasileños, y me fastidiaba hablar inglés con los hablantes de una lengua hermana.
Finalmente, hace 10 años emigré a los Países Bajos, y a día de hoy el neerlandés es mi lengua habitual en el día a día.
&lt;a href="https://www.cenetherlands.nl/por-que-aprendi-neerlandes/"&gt;Aquí&lt;/a&gt; cuento largo y tendido por qué me decidí aprender esta lengua endiablada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El multilingüismo tardío tiene una enorme desventaja: mi aprendizaje ha distado mucho de ser automático.
Y una ventaja algo menor: mi aprendizaje ha sido consciente, tengo una memoria clara de cuándo no hablaba tal o cuál lengua, y de cómo fue el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejo por aquí algunas reflexiones sueltas sobre lo que he aprendido durante el mismo.
Muchas son genéricas.
Otras son más específicas de la lengua holandesa o neerlandesa (sí, ambos nombres son correctos).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;No hay dos lenguas que se experimenten igual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No hay dos lenguas que hable con la misma fluidez.
Comparadas con mi lengua materna, todas se me quedan un poco cortas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más allá del dominio técnico de una lengua, está el aspecto emocional.
Tengo la sensación de tener una personalidad diferente en cada lengua que hablo.
Incluso me escucho una voz distinta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún más, tengo una fortísima asociación entre lenguaje y persona.
Me explico, tengo amigos holandeses con los que comencé hablando en inglés.
Una vez que mi holandés mejoró lo suficiente, he sido incapaz de hablar con ellos en su lengua de manera natural.
Nos resultamos desconocidos&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que &lt;strong&gt;la lengua es mucho más que intercambio de información&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De sofisticado expat a otro inmigrante más&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las paradojas del multilingüismo es que hablar la lengua de tu país de acogida te puede traer un tipo muy concreto de problema: el de que se piensen que eres idiota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te presentas en inglés, el mensaje de fondo es que tienes cosas mejores que hacer que aprender el idioma local.
No tardarán en preguntarte a qué te dedicas, en interesarse un poco más allá de la primera impresión.
Si, en cambio, te presentas en un holandés flojo, pierdes esta ventaja.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;No todos los extranjeros sonamos igual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alguien me dijo una vez algo muy triste, pero cierto: &lt;em&gt;"mientras tu acento no sea marroquí ni polaco, no tienes por qué preocuparte"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que las comunidades marroquí y polaca son las minorías no-neerlandófonas más grandes de los Países Bajos.
Españoles que hablen neerlandés, en cambio, hay pocos.
Esto tiene un curioso efecto secundario: no somos masa crítica suficiente como para habernos creado una reputación, ni buena ni mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que la reina de los Países Bajos, de origen argentino, hable con un acento parecido al mío, también me ha abierto alguna puerta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la irracionalidad y la xenofobia son malas, pero también reales.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Nota: sobre hispanohablantes y acentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los hispanohablantes tenemos un complejo enorme con nuestro acento.
Es cierto que solemos tener un acento particularmente fuerte y reconocible (hay razones lingüísticas para esto, siendo la principal la pobreza de sonidos vocálicos propia de nuestro idioma). También es cierto que, al contrario de lo que creemos, a casi nadie le molesta.
Es más, a mucha gente incluso le agrada, y consideran nuestro acento (y el de otros) una marca distintiva y de carácter.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Conoce usted el gradiente dialectal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si, al igual que yo, tiene usted al español como primera lengua, esto le va a resultar alucinante: hay países en los que el dialecto cambia cada pocos kilómetros.
Basta un paseo en bici para atravesar varias fronteras dialectales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine el lector que sale de Madrid, y ya a la altura de Getafe hablasen con acento de Cádiz.
Así va la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El neerlandés de Gante, por ejemplo, es tremendamente claro.
Una auténtica bendición para cualquier estudiante de idiomas.
Sin embargo, el de Ostende, a menos de 40 kilómetros, es tan extraño que aún hoy, cuando voy allí, dudo si me están hablando en neerlandés, en francés o en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este gradiente se produce no sólo en el espacio, sino también en el tiempo.
El neerlandés de los programas de televisión de la década de 1970 suena distinto al actual.
Pero &lt;strong&gt;muy distinto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que el gradiente dialectal del español es muchísimo más suave.
Según tengo entendido, la principal causa de esta bendición es la pobreza de sonidos vocálicos que mencionaba antes&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Humor intraducible&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entender el humor requiere un manejo muy profundo del idioma.
Durante años, creí ser el único culpable de que el humor holandés no me hiciera la más mínima gracia.
Ahora que lo entiendo, creo que me he ganado el derecho a decirlo en voz alta: el humor holandés es bastante mediocre.
Y pasado de moda.
Baste decir que los aforismos y el humor de cabaret siguen vivos y coleando, cuando en España ya estaban de capa caída en tiempos de Gómez de la Serna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La literatura holandesa de ficción, en general, me deja bastante frío.
Quizás me falta experiencia, pero tengo la sensación de que la tradición narrativa es diferente.
Casualidad o no, mi &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Kader_Abdolah"&gt;autor holandés favorito&lt;/a&gt; es... de origen iraní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuánto a ensayo, sí que hay cosas muy buenas.
Y merece una mención la gran cantidad (y calidad) de libros sobre lingüística que se ven por estas tierras.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verlas venir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno habla su lengua materna, percibe montones de trozos de información implícita.
Una referencia cultural, la elección de una frase hecha, e incluso un cierto acento, nos proporcionan valiosas pistas sobre la persona con la que estamos hablando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablamos una lengua que dominamos menos, no sólo percibimos menos, sino que también dejamos ver menos.
Esto tiene un corolario bastante bestia, pero muy expresivo: &lt;strong&gt;es más difícil identificar a un tonto cuando habla en un idioma que no es el suyo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;No jodas con la jota&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hablando de verlas venir, si eres hispanohablante no digas que el sonido &lt;em&gt;[x]&lt;/em&gt; (asociado en neerlandés a la letra &lt;em&gt;g&lt;/em&gt;) se te atraganta.
Es un sonido que existe en tu lengua materna, asociado normalmente a la letra &lt;em&gt;j&lt;/em&gt;, y que dominas a la perfección.
Es probablemente el único fonema neerlandés para el que traes una ventaja de casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando dices lo contrario, dejas ver que tus ideas son de segunda mano.
Probablemente tomadas prestadas de algún angloparlante.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El lujo de ser monolingüe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que hablar varias lenguas tiene ciertas ventajas y proporciona alguna que otra satisfacción, reconozco que echo de menos hablar más mi lengua materna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llevo dos décadas seguidas resolviendo puzzles en mi cabeza (estudiando físicas primero, ingeniería y doctorado después, y ahora trabajando como investigador multidisciplinar) y empiezo a necesitar un descanso de vez en cuando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volver a la lengua materna, en su dialecto concreto (pues &lt;strong&gt;todos hablamos dialectos&lt;/strong&gt;), es como volver a casa.
Encuentro un placer especial, por ejemplo, en las novelas de mi paisano Miguel Delibes.
Y tiene gracia, porque de pequeño me obligaron a leerlas, y me parecían tediosísimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Este tío habla igual que mi abuela. ¡Qué murga!"&lt;/em&gt;, pensaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora pienso lo mismo, pero con un matiz importante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Este tío habla igual que mi abuela. ¡Me encanta!"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Con la notable excepción de mi pareja. Con ella sí que logré sustituir el inglés por el neerlandés, con enorme esfuerzo eso sí.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Hay quién lo atribuye a la labor de la Real Academia Española, pero tengo serias dudas de que una institución que se reúne los jueves después del trabajo tenga tanto poder sobre cientos de millones de hablantes.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>El Ratilla</title><link href="https://pabrod.github.io/ratilla-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-04-24T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-04-24:/ratilla-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un relato breve.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se hacía llamar &lt;em&gt;Ratilla&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decían que era huérfano, que vivía en un internado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Presumía, ante cualquiera que quisiera escucharle, de haber &lt;em&gt;"tumbado de un puñetazo a un padre agustino"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concedía gran importancia a la afiliación religiosa de la víctima.
Como si para él pegar a un agustino fuese más meritorio que pegar a un franciscano o a un jesuita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han pasado muchos años.
Supongo que, a estas alturas, ya le habrá dado una patada en los huevos a un monje Shaolín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Qué menos!&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="narrative"></category></entry><entry><title>Es hora de quitarse el pasmo</title><link href="https://pabrod.github.io/dato-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-09T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-03-09:/dato-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El literalismo como problema académico.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tengo la mala suerte de haber estudiado física durante el apogeo de &lt;em&gt;The big bang theory&lt;/em&gt;, esa serie protagonizada por estudiantes de física&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, cada cual más inadaptado que el anterior&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante muchos años fui muy beligerante contra el estereotipo del estudiante de ciencias absorto en su mundo, rayano en el autismo y, ante todo, incompetente social.
Luego empecé el doctorado, visité varias facultades de matemáticas de Europa y... en fin... dejé de ser beligerante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da rabia reconocerlo, pero el estereotipo tiene mucho de verdad: hay mucho pasmao en la universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que no se me ofenda nadie.
Lo digo con cierto cariño.
Yo mismo tengo comportamientos de pasmao en ciertas situaciones.
Pero es bueno ser consciente, porque el pasmo, amigos puede ser dañino.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Asignatura troncal: literalidad en los billares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para solucionar esto propongo, medio en serio medio en broma, la siguiente asignatura troncal en todas las carreras, especialmente en las de ciencias.
El aula es una sala de billar, con cuatro o cinco actores con pinta de macarras jugando.
Los estudiantes entran de dos en dos, y deben echar una partida en la única mesa libre.
Pero la partida no es lo importante, sino la interacción con el resto del elenco.
En un momento dado, llega el examen: uno de los actores pregunta a los estudiantes algo como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;"Eh, ¿te gusta mi gorra?"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o alguna impertinencia similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay dos formas de &lt;strong&gt;aprobar&lt;/strong&gt;: salir corriendo o soltar la primera hostia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una forma de &lt;strong&gt;suspender&lt;/strong&gt; por todo lo alto: empezar a hablar sobre la gorra, evaluando sus pros y contras. Buscando referencias recientes incluso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, lo sé.
Sueno como uno de esos alcohólicos que afirman conocer la &lt;em&gt;"universidad de la vida"&lt;/em&gt;.
Pero de verdad creo que algo así enseñaría una valiosa lección:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de la gente no siempre dice lo que piensa.
Y aún así, la mayoría de la gente se entiende a base de sobreentendidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Dato mata relato (y otras falacias)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El análisis racional es una forma (de muchas) de entender el mundo.
Y ni siquiera tengo claro que sea mayoritaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos un ejemplo excelente en las recientes elecciones en los Estados Unidos de América.
La campaña de los demócratas fue impecable desde el punto de vista del contenido.
Tanto es así, que los republicanos llegaron a protestar públicamente porque los periodistas descubrían sus mentiras.
Si el juego consistiese en ser fiel a la realidad, los demócratas hubieran arrasado.
Pero sigamos hablando de la realidad: han perdido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Será, quizás, que los republicanos se han comunicado con sus votantes a base de sobreentendidos?
¿Y cuáles podrían ser?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mi prescindible opinión de sociólogo de taberna, sus resultados se explican no tanto desde la sociología como desde la primatología.
Y no, no es un insulto.
Al contrario, por desgracia es un halago enorme para los que han diseñado la campaña, pues saben algo que se les escapa a casi todos los doctores que conozco:
&lt;strong&gt;somos primeramente un animal social, y luego, si y sólo si quedan energías, racionales&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los éxitos de personajes como Trump o Milei, que nos parecen un fenómeno típicamente del siglo XXI, casi futurista, descansan sobre una realidad antiquísima.
Tanto Trump como Milei responden al arquetipo del iluminado, del profeta antiguo, del líder por derecho divino.
El mono Alfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si son un fenómeno viejo, ¿por qué hay tantos ahora?
Mi hipótesis es la siguiente:
La principal desventaja del iluminado es que sólo convence en las distancias cortas, y que nunca ha gozado de buena prensa en los medios tradicionales.
Sin embargo, esto ha cambiado con la explosión de las redes sociales como principal fuente de información para una mayoría de ciudadanos.
Estos iluminados nos hablan, con extraordinaria eficacia, desde el par de palmos de distancia que separan el smartphone de nuestra cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para un iluminado el histrionismo, la arrogancia, e incluso la fealdad resultan ser una ventaja.
El iluminado desmonta los datos a través del relato, con mayor eficacia cuánto más grosero y falaz es este último.
El dato, la realidad, importa poco o nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienen curvas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elegimos mal siglo para ser platónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es hora de quitarse el pasmo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Al menos por aquel entonces los actores aún tenían edad de ir a la universidad y daban un poquito menos de grima que en las últimas temporadas.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Se habla a menudo de la histórica falta de referentes femeninos entre los científicos de ficción y su posible impacto en la elección de una carrera profesional entre las estudiantes. Se debería hablar también de los referentes masculinos... porque tela. ¿O acaso conocéis a algún chaval que diga: &lt;em&gt;"Yo de mayor quiero ser gilipollas como Sheldon Cooper"&lt;/em&gt;?&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Lo que delata una pizarra</title><link href="https://pabrod.github.io/pizarra-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-05T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-03-05:/pizarra-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La pizarra es una ventana a tu cerebro. Úsala con cariño.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Claridad y precisión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Decía el matemático Steven Strogatz que uno de los mejores indicadores del rendimiento futuro de un alumno es la claridad de sus apuntes (cito de memoria).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no soy Strogatz, pero hace ya muchos años que presto mucha atención a las estrategias expositivas, el formato e incluso la estética de las comunicaciones científicas.
Es una afición dolorosa, pues &lt;strong&gt;las publicaciones científicas son notorias por la baja calidad de su prosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos achacan esta falta de claridad a la necesidad de utilizar un lenguaje extremadamente preciso.
Aunque hay algo de cierto en esto, no puedo estar de acuerdo.
He visto en demasiadas ocasiones como &lt;strong&gt;la necesidad de precisión se desvanece completamente a la hora de proporcionar el código fuente o, incluso, las ecuaciones utilizadas&lt;/strong&gt; para sostener las conclusiones de un artículo.
También he conocido autores que abogan abiertamente por una prosa deliberadamente oscura con el objetivo desquiciado de &lt;em&gt;"no ponérselo demasiado fácil al lector"&lt;/em&gt; (!).
Ustedes me dirán qué tiene que ver esto con la precisión del lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente en las ecuaciones se nota mucho el esfuerzo que ha puesto el autor o autora en explicarse con claridad.
Y es que las ecuaciones tienen una flexibilidad enorme a la hora de ser escritas.
Por ejemplo, las ecuaciones contienen variables.
Las variables son como cajas que pueden contener cualquier cosa, de modo que el nombre de la caja es lo de menos: tenemos total libertad para llamarlas &lt;span class="math"&gt;\(x\)&lt;/span&gt; o &lt;span class="math"&gt;\(Alberto\)&lt;/span&gt;.
Esta libertad las convierte en un ejemplo excelente de cuestiones de estilo en comunicación científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, podemos usar siempre mayúsculas para los estados de un sistema, y reservar las minúsculas para las constantes.
Quién dice mayúsculas y minúsculas dice letras latinas y griegas.
También podemos usar subíndices para representar estados relacionados, o crear una notación más compacta convirtiéndolos en un vector.
Otro interesante ejemplo es el de cómo diferentes notaciones para las derivadas pueden simplificar (o complicar) el aprendizaje de las mismas, como conté &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2016/03/10/derivadas-con-primas-o-diferenciales/"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuánto a lo de ser críptico a propósito, creo que es un error enorme.
No sólo estás poniéndole la vida más difícil a tus posibles lectores, sino que además &lt;strong&gt;invitas a pensar que tus pensamientos son tan desorganizados y crípticos como tus textos&lt;/strong&gt;.
Vamos, que además quedas como un patán.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historias de pizarras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si puedo elegir, prefiero no quedar como un patán.
Así que cuando escribo mis publicaciones procuro ponerle mucho mimo al tema de la claridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Véase por ejemplo la imagen de abajo.
Ahí muestro los tres tipos de notaciones diferentes que evalué utilizar en uno de &lt;a href="https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1007788"&gt;mis artículos&lt;/a&gt;.
Le presenté esta pizarra a varios compañeros, ajenos a mi investigación y procedentes de disciplinas diferentes, para decidir cuál de ellas les resultaba más clara.
Escribí sobre ello en &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2021/03/03/un-doctorado-en-cinco-pizarras/"&gt;Un doctorado en cinco pizarras&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra de mi doctorado" src="images/2025-02/pizarra-pablo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pizarras bien&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El otro día me topé en LinkedIn con algo inusual en esa red: una foto que me gustó de veras.
Era esta (más información &lt;a href="https://www.um.es/web/sala-prensa/-/el-profesor-%C3%B3scar-del-barco-desarrolla-una-nueva-ecuaci%C3%B3n-que-permitir%C3%A1-localizar-con-mayor-precisi%C3%B3n-astros-en-el-universo?utm_source=acortador&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=acortador_url&amp;amp;utm_id=ecuacion-oscarbarco"&gt;aquí&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra particularmente clara de un investigador de Murcia" src="images/2025-02/pizarra-bien.jpeg"&gt;
Fuente &lt;a href="https://www.um.es/web/sala-prensa/-/el-profesor-%C3%B3scar-del-barco-desarrolla-una-nueva-ecuaci%C3%B3n-que-permitir%C3%A1-localizar-con-mayor-precisi%C3%B3n-astros-en-el-universo"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me llamó enormemente la atención la claridad de lo escrito en esa pizarra.
No me refiero tan sólo a la ortografía, sino más bien al conjunto:
los renglones rectos y el espacio entre ecuaciones dejan claro el orden de lectura,
el uso de llaves une visualmente conceptos relacionados,
el diagrama define las variables más importantes,
y al estar aislado en un recuadro queda claro que es un material de referencia independiente del orden de lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor ha utilizado esa pizarra para desarrollar y exponer una idea de por sí compleja... sin embarullarla aún más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa pizarra es reflejo y &lt;strong&gt;prueba fehaciente de la estructuración mental del autor&lt;/strong&gt;.
Una buena carta de presentación para cualquier científico.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pizarras mal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por motivos de trabajo, paso muy a menudo por el campus de ciencias de la universidad de Ámsterdam.
En su exterior lucen con orgullo varias fotografías de residentes ilustres, tamaño mural.
Una de ellas&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; me llama especialmente la atención.
Es esta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra particularmente caótica de un investigador de prestigio internacional" src="images/2025-02/pizarra-mal.jpg"&gt;
Foto del propio autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir leyendo, te recomiendo que maximices la imagen y prestes atención a la pizarra y trates de adivinar qué es lo que me llama la atención aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Lo has hecho?, pues sigamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé qué te habrá parecido, pero a mí esta pizarra me pone los pelos de punta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario que en el ejemplo anterior, esta pizarra evoca todo menos claridad.
Todos los elementos están desconectados entre sí.
Muchos ni siquiera tienen sentido por sí solos.
El creciente embarullado según desplazamos la vista de izquierda a derecha invita a pensar, más que en la progresión de una narrativa, en la progresión de una crisis psicótica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, lo sé, tan sólo es una foto.
No sería raro que el fotógrafo haya pedido al autor que escribiese cualquier cosa deprisa y corriendo.
Pero es que la pizarra ocupa un lugar central en la historia que quiere contar la fotografía (nótese la tiza flotando entre las manos).
Si la pizarra anterior era prueba de la estructuración mental del autor, esta, en el mejor de los casos, no prueba nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Lástima de oportunidad perdida!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si quieres cabrearme, no borres la pizarra al acabar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres cabrearme de veras, enfádate porque te la han borrado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;correspondiente a un prestigioso investigador cuyo nombre no mencionaré por no meter el dedo en la llaga.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';

    var configscript = document.createElement('script');
    configscript.type = 'text/x-mathjax-config';
    configscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'none' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        availableFonts: ['STIX', 'TeX']," +
        "        preferredFont: 'STIX'," +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";

    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(configscript);
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>La escasa épica de mi abandono de Twitter</title><link href="https://pabrod.github.io/abandono-twitter-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-11-17T00:00:00+01:00</published><updated>2024-11-17T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-11-17:/abandono-twitter-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;He abandonado Twitter, aunque sin cambiar el mundo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace tiempo que &lt;a href="http://twitter.com/DonMostrenco"&gt;mi cuenta de Twitter&lt;/a&gt; apenas tenía actividad.
Empecé eliminando el acceso directo en mi teléfono móvil.
Después, desinstalando la app.
Finalmente, hoy he solicitado el archivo de mis datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más o menos desde entonces, empecé a estar más activo en mis cuentas de &lt;a href="https://bsky.app/profile/pabrod.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi única queja, hasta el momento, era que en ambas redes había poca actividad.
Sin embargo, muy recientemente, Bluesky ha recibido una avalancha de usuarios.
Siguiendo la estela the &lt;a href="https://www.theguardian.com/media/2024/nov/13/the-guardian-no-longer-post-on-x-twitter-elon-musk"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, se ha producido un éxodo masivo de X, antes Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante este fin de semana, me han llegado más de 1000 seguidores nuevos, y el ambiente en Bluesky es cada vez más agradable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero volvamos al principio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué abandoné Twitter?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como usuario de redes sociales, mis aspiraciones son más bien sencillas.
De mis textos, no espero más que disfrutar escribiéndolos, que no es poco.
Que haya personas que los encuentren interesantes, por el motivo que sea, es una sorpresa muy bienvenida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como carambola, a algunas personas resulta que les gustan mis textos.
Algunas incluso se han convertido en amigas mías.
Que algunos de mis textos me hayan abierto puertas profesionales me parece simplemente increíble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, escribir en redes sociales es una parte significativa de mi vida social.El Twitter de los últimos años se había convertido en un lugar tóxico, sí, pero ante todo &lt;strong&gt;inútil&lt;/strong&gt;.
Sus oscuros algoritmos me estaban sirviendo bazofia no solicitada, y el alcance de mis tuits no llegaba.
Ya no me servía para conectar con gente interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter me aburría.
Y en mi personal e intransferible escala de valores, eso es peor que una bofetada.
Así que, adiós.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Una historia poco épica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habrán ustedes notado, queridos lectores, que mi abandono de Twitter no obedece a elevadas disquisiciones filosófico-políticas.
Ni siquiera he utilizado la palabra fascismo.
Quizás me equivoque, pero sospecho que la ausencia de mi cuenta de Twitter en &lt;em&gt;"la batalla cultural"&lt;/em&gt; no es el principal obstáculo a la paz mundial.
Es posible que, ahora que no estoy activo allí, el usuario &lt;em&gt;@waffenSS88&lt;/em&gt; haya perdido su última oportunidad de leerme, ver la luz, y descubrir que apalear extranjeros es éticamente reprobable.
Pero correré el riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, mis tuits nunca pretendieron proponer sistemas de pensamiento completos y sin fisuras en 140 caracteres.
Yo era más de chascarrillos y de enlaces a curiosidades.
Nunca hice temblar a un gobierno (probablemente usted tampoco).
Para cosas medianamente serias prefiero usar este blog.
Raro que es uno.
Quizás nunca entendí esa red.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo repito, me he ido porque me aburría.
Y por motivos prácticos aún más prosaicos, como que las publicaciones sean de acceso libre o que se puedan seguir por RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mastodon, mi querido Mastodon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A muchos de nosotros nos hubiese gustado que el éxodo hubiera tenido a Mastodon como destino.
Sigo pensando que esa red tiene un potencial brutal.
Por lo pronto ya me ha proporcionado &lt;a href="https://pabrod.github.io/documentos-rne-es.html"&gt;alguna alegría&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero nos hemos tenido que conformar con Bluesky.
El pueblo ha hablado.
Y francamente, no me parece mala opción del todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que sí, que ya sé que Bluesky no es una red cooperativa.
Que detrás hay un negocio cuyos inversores no son precisamente unos adorables cachorritos de &lt;em&gt;Golden retriever&lt;/em&gt;.
Pero tiene buen rollo, RSS y, al fin, una masa crítica de usuarios.
Vaya, que &lt;strong&gt;funciona&lt;/strong&gt;.
Disfrutémoslo mientras dure.
Y no olvidemos lo fácil que fue cambiarse... por si vuelve a tocar hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ante todo, no caigamos en volvernos unos cenizos.
Lo que es a mí, me veréis en ambas redes, &lt;a href="https://bsky.app/profile/pabrod.bsky.social"&gt;aquí&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lo siento, tenía que hacerlo" src="images/2024-11/bluesky.jpg"&gt;
&lt;em&gt;Lo siento, tenía que hacerlo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos leemos.
En unas redes cada vez más limpias.
Espero.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Documentos RNE, buscable otra vez</title><link href="https://pabrod.github.io/documentos-rne-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-30T00:00:00+01:00</published><updated>2024-10-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-30:/documentos-rne-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nueva interfaz de RTVE que hizo llorar al que esto escribe, y una solución improvisada.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne"&gt;Aquí&lt;/a&gt; tienes la lista de episodios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero sigue leyendo si quieres saber más.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Obsesiones mías...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Documentos RNE (Radio Nacional de España) es uno de mis programas de radio favoritos.
Cada episodio se centra en un asunto, en el que profundiza durante cerca de una hora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta hace poco, el archivo de RNE tenía una interfaz minimalista y eficaz que permitía hacer búsquedas de manera sencilla.
Desde hace un par de años, ya no es el caso.
Siguiendo la moda de la &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Enshittification"&gt;mierdificación&lt;/a&gt; de Internet, la nueva interfaz obliga literalmente a pulsar "atrás" hasta llegar al año deseado.
Documentos RNE comenzó a emitirse en 2001, a razón de aproximadamente un episodio por semana, de modo que existen un montón de ellos disponibles en los extensísimos archivos de RNE.
Esto supone clicar "atrás" muchas, muchas veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los audios, además, se guardan en formato &lt;code&gt;.mp3&lt;/code&gt; con un nombre numérico único que nada tiene que ver con el título del programa ni del episodio, y que parece ser aleatorio (con la única restricción de que no se repitan números).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, que RNE tiene un archivo enorme y de una calidad inmensa... sin manera realmente decente de buscar y listar resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No les sorprenderá saber que el que esto escribe se puso en contacto con ellos para hacerles ver este problema, pero no logró respuesta satisfactoria.
Y no diré que no lo entiendo, tienen cosas mejores que hacer, como producir el programa.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un anónimo benefactor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso es que, de pura casualidad, me he topado con alguien que se tomó la molestia de pulsar "atrás" decenas de veces, guardar artesanalmente los resultados, y compartirlos.
Casualidad, o no, este encuentro ha sucedido &lt;a href="https://mapstodon.space/@jorgesanz/113362099721007397"&gt;en Mastodon&lt;/a&gt;, una red en la que parece que 2010 nunca ha acabado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su archivo, fruto de un trabajo heroico, no tiene un aspecto demasiado legible.
Dejo aquí una muestra del aspecto que tenía:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;ffmpeg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;31872&lt;/span&gt;.mp3&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;31872&lt;/span&gt;.jpg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-c&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;copy&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;0a&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Mirada joven a la Generación del 27&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;album&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentos RNE&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;2008&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;genre&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentary&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;language&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;esp&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;2008-04-13 Mirada joven a la Generación del 27.mp3&amp;#39;&lt;/span&gt;
ffmpeg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1345146&lt;/span&gt;.mp3&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1345146&lt;/span&gt;.jpg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-c&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;copy&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;0a&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;80 años de Radio Exterior&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;album&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentos RNE&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;2022&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;genre&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentary&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;language&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;esp&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;2022-03-17 80 años de Radio Exterior.mp3&amp;#39;&lt;/span&gt;
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y así hasta casi 800 líneas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las buenas acciones merecen una recompensa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso es que me ha dado tanta alegría poder recuperar mi costumbre (de abuelete, lo sé), de escucharme un episodio durante mis paseos, o en el tren, o en el gimnasio, que me he propuesto republicar esto de una manera más práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne"&gt;Aquí&lt;/a&gt; pueden acceder a la lista completa&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, incluyendo el código que he utilizado para limpiarla.
Ojalá lo disfruten tanto como yo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;a falta de los 12 audios listados &lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne/blob/main/data/fallos.txt"&gt;aquí&lt;/a&gt;, que ya meteré a mano cuando tenga un rato. 12 de 784, añado.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="hacks"></category></entry><entry><title>Cumbres de la comunicación ineficaz</title><link href="https://pabrod.github.io/cumbres-comunicacion-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-23T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-23T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-23:/cumbres-comunicacion-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La comunicación de escasa calidad es uno de los grandes problemas de cualquier institución. Hace perder tiempo, energía, dinero, ... y de propina puede resultar desmotivadora. Las instituciones científicas, que son las que mejor conozco, no se libran. Aquí dejo una lista con algunos de los pecados más frecuentes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La comunicación de escasa calidad es uno de los grandes problemas de cualquier institución.
Hace perder tiempo, energía, dinero, ... y de propina puede resultar desmotivadora.
Las instituciones científicas, que son las que mejor conozco, no se libran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí dejo una lista con algunas de las situaciones más absurdas, a la par que habituales, con las que me he encontrado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Emails que degeneran en una sala de chat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Has visto ese campo en tu cliente de correo electrónico en el que pone &lt;em&gt;asunto&lt;/em&gt;?
Tengo una idea loca: ¿y si lo usamos para indicar el asunto a tratar, y nos ceñimos a él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo además una sugerencia de mente cósmica: si tienes tres asuntos a tratar, te invito a enviar... ¡tres emails diferentes!
Sí, cada uno con su asunto.
Para que todos los destinatarios podamos procesarlos eficaz y cómodamente.
A lo mejor resulta que el asunto A y el asunto C te los puedo resolver hoy mismo, pero el B me va a llevar una semana.
No me hagas tener tu email en "no leído" todo ese tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Te hace sentir incómodo?
No creas que no entiendo por qué.
Sería muy raro, por ejemplo, que hicieramos lo mismo en una conversación de pasillo (te cuento una cosa, me voy, vuelvo, te cuento otra, ... repetir hasta terminar).
Pero es que &lt;strong&gt;un email no es una conversación de pasillo&lt;/strong&gt;.
Para empezar, no vas a obtener una respuesta tan inmediata como si estuviésemos hablando.
Además, va a llegar a una bandeja de entrada que no sabes cómo gestiono.
Por último, seguramente lo lea a solas, puede incluso que te lea desde mi cuarto de baño.
No, definitivamente no se parece a una conversación de pasillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De propina, dejo otro par de consejos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Haz que el formato se adapte al mensaje. Utiliza párrafos, negrita para los puntos de acción, enlaces a los contenidos que menciones, ...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si me vas a encargar algo, procura atomizarlo en tareas autónomas. Si añades cosas como "esperar a que alguien apruebe no se qué" como parte de &lt;strong&gt;mi&lt;/strong&gt; tarea, estás consumiendo recursos y manteniéndome a la expectativa sin necesidad. Parece una gilipollez, pero cada tarea pendiente es un lastre para la concentración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Reuniones que merecían ser un email&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno de los grandes espectáculos de la naturaleza a los que he asistido fue el vuelo de 20 investigadores.
Despegamos simultáneamente, desde varios países europeos, con rumbo a Londres.
Nos habían convocado para una reunión de urgencia.
Ignorábamos el contenido, pero sonaba importante.
Dejamos todo lo que estábamos haciendo, reservamos tres días en nuestra agenda, organizamos viajes y hoteles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra sorpresa fue mayúscula cuando descubrimos que el propósito de la reunión era... ¡informarnos de otra reunión que iba a tener lugar un par de meses más tarde!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿&lt;strong&gt;De verdad hacía falta&lt;/strong&gt; semejante movilización internacional para darnos una notificación? 
Obviamente no&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de disparates suceden a diario, y suponen un desperdicio enorme de recursos (monetarios, energéticos, mentales, ...).
Para evitarlos, propongo una regla:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si tu reunión no tiene agenda ni propósito, lo más probable es que no deba tener lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y un corolario para promoverla y hacer del mundo un lugar mejor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si te invitan a una reunión sin agenda, no vayas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Reuniones de actualización&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una posible excepción son las reuniones de "actualización".
Me refiero a esas en las que los miembros de una institución ponen al día a sus compañeros de aquellos asuntos &lt;strong&gt;que sean de interés común&lt;/strong&gt;.
Son un formato delicado, y tienden a degenerar en un tedioso y larguísimo festival de autojustificación en el que se mencionan hasta los más ínfimos detalles... no vaya nadie a pensarse que hemos estado ociosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las mejores reuniones de este estilo a las que he asistido tenían las siguientes dos reglas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No se puede hablar más de 30 segundos&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Y no es una recomendación, sino una regla. Cuando salta la alarma del cronómetro, se acabó, aunque estés a punto de enunciar la solución a uno de los problemas del milenio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se puede (y debe) saltar turno si uno juzga no tener nada que contar que sea relevante para el grupo&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esto es así independientemente de cuántos hayan saltado su turno antes que tú. Así se acabe la reunión entera al minuto de empezar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es más, una reunión de un minuto debe considerarse un éxito&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sobre los efectos salutíferos de limitar despiadadamente el tiempo de intervención, hablé largo y tendido &lt;a href="https://blog.esciencecenter.nl/a-single-rule-for-better-talks-816bb3d422ae"&gt;aquí&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Charlas de pesadilla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando viajé a mis primeros congresos científicos, salí asustado.
Yo, que me tenía por un buen estudiante, no me estaba enterando de nada.
Me sentaba en primera fila, pero no importaba cuánta atención pusiera.
Nada, &lt;em&gt;niente&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;niks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo cambió cuando empecé a sentarme en la parte de atrás.
Observé que la inmensa mayoría de los asistentes no estaban haciendo ni puto caso (!).
Según empezaba la charla, abrían sus portátiles, y desde mi privilegiada atalaya podía ver lo que estaban haciendo.
Alguno había que estaba tomando notas, pero eran los menos.
La mayoría, en cambio, estaban trabajando en sus propias publicaciones.
E incluso una cantidad nada despreciable estaba directamente en Facebook o leyendo la prensa digital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al acabar, me acerqué a alguno de los que estuvo en Facebook la mayor parte del congreso.
Inicié la siguiente conversación, que se repitió a lo largo de estas líneas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Qué te ha parecido?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Muy bien, he aprendido un montón.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Cuál ha sido tu charla favorita?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¡Todas!, no podría elegir, ¡todas han sido excelentes!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No les culpo.
Es más, acabé rindiéndome y haciendo más o menos lo mismo.
La mayoría de las charlas eran de un tedioso que rayaba en la agresión.
Recuerdo incluso una en la que, tras veinte minutos, ni mis acompañantes ni yo mismo llegamos a entender de qué trataba.
Si tenías suerte, alguna de las mejores charlas se podía desentrañar con &lt;strong&gt;mucho&lt;/strong&gt; trabajo posterior, pero tardé años en dar con una sola que fuese posible digerir en el acto &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
En demasiadas ocasiones, &lt;strong&gt;los congresos tienen menos de intercambio que de ritual social&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Crees que exagero?
Busca fotos de una sesión durante cualquier congreso científico, y fíjate en los caretos de los asistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El error más común de los ponentes académicos es el de intentar contar demasiado, todo a ser posible, independientemente de su importancia relativa o de la audiencia a la que la charla va dirigida.
Esto tiene un nombre: integrismo.
Y si tiene connotaciones negativas es por algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás sea mi subconsciente pidiendo venganza por tantas horas de dolor intelectual, pero lo de las malas charlas se ha convertido en una de mis obsesiones personales.
Tanto, que he dado una charla, en dos entregas, al respecto: &lt;a href="https://www.eitb.eus/es/divulgacion/videos/detalle/9307656/video-pablo-rodriguez-las-charlas-de-mis-pesadillas-naukas-bilbao-2023/"&gt;las charlas de mis pesadillas&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://youtu.be/tzxlw14Z8wU?si=eHbOFkh54kHa0eHV"&gt;un payaso en un congreso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Despedida y cierre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y ustedes?
Seguro que tienen más ejemplos.
Déjenlos en los comentarios, o en &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;Mastodon&lt;/a&gt;, o donde les plazca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que también necesitan desfogarse 😛&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;dejo aquí la demostración empírica para mis lectores más rigoristas: algunos de los invitados no pudieron obtener sus visas a tiempo para asistir y sin embargo se enteraron igual que el resto.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;con la honrosa excepción de las  excelentes charlas a las que asisto cada año en Naukas, pero es que ese es un evento de divulgación y comunicación científica. ¡Tendría delito lo contrario! Dicho esto... no es raro que cada año se cuelen un ladrillo o dos.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>15 años de divulgación</title><link href="https://pabrod.github.io/quince-anos-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-18T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-18T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-18:/quince-anos-es.html</id><summary type="html"></summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace exactamente quince años, el 18 de Octubre de 2011, publiqué mi primer artículo de divulgación en &lt;a href="https://naukas.com"&gt;Naukas&lt;/a&gt;.
Se trataba de un manual para observar satélites artificiales a simple vista.
Si te interesa, puedes verlo &lt;a href="https://naukas.com/2011/10/18/observando-satelites-artificiales/"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería el primero de &lt;a href="https://pabrod.github.io/pages/sci-comm-es.html"&gt;una lista&lt;/a&gt; que ya rebasa los 130.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La divulgación científica ha sido el hobby más duradero que he tenido nunca.
Con el paso de los años me cansé de los malabares, de la radioafición, de los videojuegos, ..., pero sigo escribiendo y dando al menos una charla al año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil mantener la motivación en algo que me ha proporcionado enormes satisfacciones en cantidades industriales.
A la divulgación, y a las personas extraordinarias que he ido conociendo por el camino, les debo mucho.
Desde mi decisión de dedicarme a la carrera científica en el extranjero hasta, quizás más importante, una innumerable cantidad de buenos ratos.
Gracias a todos y todas, sabéis quienes sois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que siga así.
¡Por otros quince años!&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>Mis manías sobre comunicación científica</title><link href="https://pabrod.github.io/manias-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-11T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-11:/manias-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Opiniones apasionadas tras más de 10 años dando charlas de divulgación.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mi primera charla de divulgación científica la di ante mi colegio entero, en el curso 1996-1997.
Trataba sobre monos.
No sé de dónde saqué el valor, pero no me quedé tranquilo hasta que los estudiantes de último año me felicitaron por haberles &lt;em&gt;"hecho perder clase"&lt;/em&gt; (en lugar de crujirme a collejas, posibilidad también realista).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la universidad no sólo di alguna más, sino que empecé a desarrollar un gusto propio, una opinión sobre qué tipo de charlas me gustaban.
Curiosamente, muchas de las mejores puestas en escena que he visto jamás fueron clases de pizarra y tiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2011 empecé a colaborar con &lt;a href="https://naukas.com"&gt;Naukas&lt;/a&gt;, y desde entonces no ha habido año que no haya dado al menos una charla grande y asistido a muchas charlas brillantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante muchos años fui muy beligerante contra a aquella afirmación sobre que tal o cuál profesor &lt;em&gt;"sabe mucho, pero no sabe comunicarlo"&lt;/em&gt;.
Algo parecido me pasaba con el estereotipo de que &lt;em&gt;"los de ciencias duras son malos comunicadores"&lt;/em&gt;.
Cuando comencé mi doctorado en matemáticas en 2015, tuve que tragarme mis palabras.
En ninguna época de mi vida he asistido a tal densidad charlas desastrosas.
De estas aprendí todo lo que uno no debe hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alt" src="/images/2024-10/old-man.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso es que en unos días cumplo 40 años, edad propicia para empezar a hacer activismo de las manías propias (en corto: gruñir y quejarse).
Y qué mejor lugar para publicarlas que mi blog personal minimalista y sin apenas seguidores.
Al fin y al cabo, el formato es parte del mensaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como uno nació en 1984, de modo que no es del todo &lt;em&gt;boomer&lt;/em&gt; ni del todo &lt;em&gt;millenial&lt;/em&gt;, mis manías sobre comunicación científica han quedado registradas en vídeos de Youtube.
Aquí se las dejo, por si les gustasen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Las charlas de mis pesadillas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oYG-uMwy9HQ"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/oYG-uMwy9HQ/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un payaso en un congreso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=tzxlw14Z8wU"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/tzxlw14Z8wU/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="teaching"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>Queda inaugurado este jardín digital</title><link href="https://pabrod.github.io/digital-garden-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-08T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-08:/digital-garden-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Si queréis, nos vemos por aquí.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Me apetece escribir sin demasiado follón.
Ya tengo bastantes menús, lucecitas y monsergas en mi trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También me apetece tener mis contenidos a mano.
Guardados en archivos de texto plano que pueda editar fácilmente, sin conexión incluso.
Y que pueda publicar sin gastar 50 megas de datos como cada vez que abro el Outlook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este minimalismo me va a venir de perlas en mis numerosos viajes en tren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, quiero ser dueño de mis viejos y acartonados archivos markdown.
Será que me estoy haciendo viejo, o quizá que el riesgo de que un &lt;strong&gt;billonario pasado de ketamina&lt;/strong&gt; compre Wordpress y me borre 16 años de artículos (véase &lt;a href="https://empollonintegrista.wordpress.com"&gt;aquí&lt;/a&gt; o &lt;a href="https://fuga.naukas.com"&gt;aquí&lt;/a&gt;) es más real que nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguiré escribiendo, como suelo, en diferentes medios, pero mi idea es centralizar todo aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si me sigues por RSS (cosa que puedes hacer &lt;a href="pages/feeds-list.html"&gt;aquí&lt;/a&gt;), es posible que el feed te dé algún falso positivo estos días.
Te ruego paciencia.
Por cierto, te agradezco un silbidito si lo haces, que no tengo la más remota idea de si me lee &lt;strong&gt;alguien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Blogueemos como si fuera 2008!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los próximos días contaré por qué he elegido Pelican y cómo lo he configurado.
¡Más que nada para que no se me olvide!
Y si resulta que le interesa a alguien más... pues genial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuperemos el espíritu de la edad dorada de Internet.
¡Blogueemos como si fuera 2008!, aunque no nos lea nadie más que las inteligencias artificiales.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="about"></category></entry><entry><title>Notas de traducción del Canon van Nederland</title><link href="https://pabrod.github.io/vertaling-canon-es.html" rel="alternate"></link><published>2022-08-08T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2022-08-08:/vertaling-canon-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Notas a la traducción del canon neerlandés&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acaban de publicar &lt;a href="https://www.canonvannederland.nl/es/"&gt;mi traducción al castellano del &lt;em&gt;Canon van Nederland&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
Se trata del libro de historia de los Países Bajos usado en la mayoría de escuelas, cursos de idiomas y exámenes de ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tarea de traducir el Canon me la autoimpuse por varios motivos.
Tuvo siempre una componente práctica: mejorar mi nivel de neerlandés.
Pero la principal motivación ha sido &lt;strong&gt;puramente emocional&lt;/strong&gt;: soy un emigrante desde hace 7 años, y considero de vital importancia conocer la historia, la cultura y el lenguaje de la tierra en la que vivo.
Por último, pero no menos importante, mis traducciones tal vez ayuden a otros emigrantes procedentes de la hispanosfera a conocer un poco mejor este pequeño pero hermoso país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho esto, es quizá buena idea añadir algunas notas técnicas:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Notas de traducción&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No soy un traductor profesional. Si una frase resume mi traducción, es la siguiente: &lt;em&gt;"lo he hecho lo mejor que he podido"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es posible que mi traducción esté sesgada, como yo lo estoy, hacia el español europeo. Pido disculpas a mis lectores americanos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He intentado mantener la forma más habitual de los nombres de figuras históricas, títulos de obras y topónimos en español. Así &lt;em&gt;Karel de Grote&lt;/em&gt; es Carlomagno, y no Carlos el Grande. Fue El Bosco quien pintó El Jardín de las Delicias. Ámsterdam lleva tilde, Róterdam también (y pierde una t), y &lt;em&gt;'s-Hertogenbosch&lt;/em&gt; se convierte, para alivio de nuestras cuerdas vocales, en Bolduque.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He preferido el gentilicio genérico "neerlandés" sobre el de "holandés". La razón es que este último, si bien no es incorrecto para referirse a la totalidad de los Países Bajos, puede dar lugar a confusión cuando se habla de las provincias de Holanda Meridional y Septentrional. Por este mismo motivo he preferido usar "Países Bajos" y no "Holanda". Ni confirmo ni desmiento que el hecho de que yo viva en Brabante Septentrional y, por tanto, fuera de las provincias holandesas, haya tenido que ver en mi decisión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El mayor desafío de esta traducción ha sido la enorme disparidad entre las síntaxis neerlandesa y la castellana. He intentado, en lo posible, mantener la estructura original siempre y cuando no sonase totalmente antinatural en castellano. Muchas frases han requerido una restructuración casi completa, lo que a menudo obliga a una reinterpretación considerable. Pido disculpas si en me he pasado de listo en algún caso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por último, cualquier sugerencia es bienvenida.
Háganmelas llegar contactándome directamente a pablo.rodriguez.sanchez@gmail.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si están ustedes familiarizados con GitHub, les gustará saber que pueden contribuir directamente a través &lt;a href="https://github.com/PabRod/vertaling-canon"&gt;del repositorio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="languages"></category><category term="Spanish"></category><category term="Dutch"></category></entry><entry><title>Los modelos matemáticos no predicen el futuro, pero ayudan a entenderlo</title><link href="https://pabrod.github.io/modelos-es.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-20T16:38:15+02:00</published><updated>2020-10-20T16:38:15+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2020-10-20:/modelos-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;¿Para qué sirven (y para qué no sirven) los modelos matemáticos?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/profiles/pablo-rodriguez-sanchez-1150140"&gt;Pablo Rodríguez-Sánchez&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/institutions/netherlands-escience-center-4836"&gt; Netherlands eScience Center&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permítanme comenzar con una pregunta a bocajarro: ¿piensa usted que es posible predecir el futuro? Esta pregunta, así formulada, evoca bolas de cristal y lectura de manos y nos invita a responder con un rotundo “no”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, enunciados como “la temperatura media global subirá 0,5 ⁰C en la próxima década” o “la curva de contagios por el coronavirus empezará a aplanarse dentro de tres días” nos resultan mucho más fiables. Estas frases, enunciadas de esta manera, evocan conceptos como ciencia, conocimiento experto y rigor. Sin embargo, también son predicciones sobre el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si buceamos en los fundamentos de este tipo de predicciones, es muy probable que hayan sido obtenidas utilizando modelos matemáticos. Además, vendrán acompañadas de “barras de error” que aporten numerosos matices al enunciado y, en cierto modo, le resten contundencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los modelos matemáticos están viviendo su momento de fama. Por culpa de la pandemia de la COVID-19 han saltado de las páginas de las revistas especializadas a las de la prensa generalista. Por obvios motivos de formato, los detalles necesarios para comprender su alcance y limitaciones rara vez se mencionan. Esto puede generar una impresión equivocada sobre la utilidad de los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Qué es un modelo matemático?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un modelo es una descripción más o menos detallada de un fenómeno que se desea investigar. Un modelo matemático usa el lenguaje matemático en su descripción. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suena casi como un trabalenguas, pero en el fondo no tiene nada de exótico. Es más, es muy posible que el lector haya trabajado con modelos matemáticos antes. Concretamente, en la escuela. ¿Recuerdan aquellos problemas sobre interés compuesto? ¿O los del tiro parabólico y la caída libre? ¿Acaso no les pedían usar las matemáticas para calcular cómo evolucionaba una cuenta bancaria o cómo se movía un proyectil?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al contrario de lo que a menudo se piensa, los modelos matemáticos no responden a la pregunta “¿qué va a pasar?”, sino a la pregunta “¿qué pasaría si?”. Esto constituye, a la vez, su mayor debilidad y su mayor fortaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permítanme ilustrarlo con el ejemplo de la caída libre. Es posible que en la escuela les hablaran de aquella “demostración matemática” de que una pluma y una bala de cañón que caen libremente desde la misma altura llegan al suelo al mismo tiempo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suena raro, pero es rigurosamente cierto… siempre que la caída sea de verdad libre (esto es, en ausencia de atmósfera). &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
            &lt;iframe width="440" height="260" src="https://www.youtube.com/embed/E43-CfukEgs?wmode=transparent&amp;amp;start=0" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

          &lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si tratamos de aplicar el modelo de caída libre para estudiar la caída de un objeto cotidiano, y por tanto rodeado de aire, veremos que sus predicciones fracasan miserablemente. Hemos usado un modelo poco adecuado, pues responde a la pregunta: ¿qué pasaría si dejo caer este objeto &lt;em&gt;si no hubiera atmósfera&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando los matemáticos construimos modelos, a menudo empezamos con un modelo sencillo, al que vamos añadiendo nuevas características según van resultando necesarias. ¿Cuándo paramos? Cuando el modelo es lo suficientemente adecuado. Es decir, cuando estamos satisfechos con la luz que arroja sobre el fenómeno que deseamos estudiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si queremos estudiar la caída de una pluma, el modelo anterior nos dejará claramente insatisfechos. Si al modelo de caída libre le añadimos un término de rozamiento con el aire, los resultados serán mucho mejores, pero aún existirán pequeñas discrepancias con el experimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier modelo, sin excepción, es una aproximación más o menos sofisticada de la realidad, pero nunca perfecta. Por desgracia, cuantificar cómo de preciso es un modelo matemático no siempre es una tarea sencilla. Por lo tanto, tampoco lo es comunicarlo al público general.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Por qué los usamos entonces?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si todos los modelos son aproximados, ¿por qué los usamos? Por una sencilla razón: porque son útiles. La capacidad de los modelos matemáticos de responder a la pregunta “¿qué pasaría si?” los convierte en interesantes sustitutos de los experimentos científicos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien en ciencia el experimento es el rey, a veces no queda más remedio que conformarse con un modelo matemático o computacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplos de estas situaciones: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Experimentos irrealizables: el estudio &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt; de un agujero negro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Costosos o difíciles: el estudio de la evolución de las poblaciones de plancton, cuya escala en el espacio y el tiempo es del orden de océanos y décadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destructivos o peligrosos: el análisis de los efectos de un terremoto en determinada ciudad. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los modelos también son de gran utilidad para obtener visualizaciones difíciles o imposibles de lograr experimentalmente (cómo se mueve el viento alrededor de una turbina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por si fuera poco, incluso modelos matemáticos con muy poco poder predictivo pueden ser de gran utilidad para entender problemas complejos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias, por ejemplo, a un &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2020/03/18/un-matematico-en-cuarentena/"&gt;sencillísimo modelo de propagación de epidemias&lt;/a&gt; de los años 20 sabemos que existen umbrales (el famoso &lt;a href="https://theconversation.com/coronavirus-sigue-siendo-util-el-numero-r-139044#:%7E:text=El%20n%C3%BAmero%20R%20es%20el,algo%20por%20encima%20del%203."&gt;número R&lt;/a&gt;) a partir de los cuales el contagio se dispara. El modelo no permite saber con exactitud cuál es el umbral, pero aporta la idea misma de que existe.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Los matemáticos no pueden predecir el futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recuerde nuestra pregunta inicial. ¿El futuro se puede predecir? Ninguna persona razonable respondería con un rotundo “sí, siempre y sin matices”. Espero haberles convencido de que los matemáticos, por lo general también personas razonables, tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ciencia es una empresa, por naturaleza, incompleta, se escriba esta con letras o con fórmulas. Los modelos matemáticos han de leerse con, por lo menos, el mismo sano escepticismo que la predicción meteorológica.&lt;!-- Below is The Conversation's page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src="https://counter.theconversation.com/content/147299/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic" alt="The Conversation" width="1" height="1" style="border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important" /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/profiles/pablo-rodriguez-sanchez-1150140"&gt;Pablo Rodríguez-Sánchez&lt;/a&gt;, Especialista en computación científica, &lt;em&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/institutions/netherlands-escience-center-4836"&gt; Netherlands eScience Center&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href="https://theconversation.com"&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href="https://theconversation.com/los-modelos-matematicos-no-predicen-el-futuro-pero-ayudan-a-entenderlo-147299"&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="math"></category></entry><entry><title>Notificación: Defensa de tesis</title><link href="https://pabrod.github.io/defense-es.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-08T16:22:24+02:00</published><updated>2020-06-08T16:22:24+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2020-06-08:/defense-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;¡Por fin ha llegado el día!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Invitación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Me complace informar de que la próxima semana defenderé publicamente mi tesis doctoral, que lleva por título:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciclos e interacciones: un matemático entre biólogos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La defensa tendrá lugar en idioma inglés.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coordenadas espaciotemporales&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;15 de Junio de 2020, 13:30 CEST. La ceremonia será exclusivamente &lt;a href="https://weblectures.wur.nl/P2G/Player/Player.aspx?id=C217"&gt;online&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="slides" src="images/2020-06/defense.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La columna vertebral de esta tesis es la interacción entre la teoría de sistemas dinámicos y una selección de problemas biológicos. Cada capítulo se centra en uno de estos problemas, particularmente dinámica de poblaciones de plankton, desarrollo celular y ciclos sueño-vigilia. A pesar de que estos temas pueden parecer desconectados, todos comparten una característica común: presentan un comportamiento cíclico bajo determinadas circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tesis que nos ocupa mostramos que el comportamiento cíclico (o caótico) está íntimamente relacionado con la biodiversidad del plankton. También usamos ciclos para mostrar, de forma intuitiva, que los mapas epigenéticos de Waddington (una herramienta visual muy habitual en investigaciones sobre desarrollo celular) presentan problemas de definición, y aportamos una solución práctica a estos problemas. Finalmente, presentamos un algoritmo para predecir transciones entre estados sincronizados y desincronizados (por ejemplo, las transiciones entre sueño normal e insomnio, o entre funcionamiento cardiaco normal y un episodio de arritmia), con posibles aplicaciones en las ciencias médicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tesis está disponible, temporalmente &lt;a href="https://www.dropbox.com/sh/kg147e5x0o09ddl/AABvsbPApgMXJhBSQNnfqa1Ja?dl=0"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="announcement"></category></entry><entry><title>Cosas que he aprendido trabajando en un grupo multidisciplinar</title><link href="https://pabrod.github.io/multidisciplinary-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-06-12T16:04:02+02:00</published><updated>2018-06-12T16:04:02+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-06-12:/multidisciplinary-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un físico que trabaja como matemático en un departamento de ecología acuática&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Como algunos de ustedes saben, yo soy físico. A pesar de ello, trabajo como matemático en un departamento de... ¡ecología acuática! Esta situación, además de generarme una considerable crisis de identidad, hace que dedique bastante tiempo a pensar sobre ese concepto tan difuso y tan de moda que es la "multidisciplinaridad".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sigue leyendo en &lt;a href="http://fuga.naukas.com/2018/06/12/grupo-multidisciplinar"&gt;Naukas&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="math"></category><category term="biology"></category></entry><entry><title>Un empollón en mi ascensor</title><link href="https://pabrod.github.io/elevator-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-01T12:24:00+02:00</published><updated>2018-05-01T12:24:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-05-01:/elevator-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un ascensor, un teléfono móvil... y un empollón&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este artículo se publicó originalmente en español en &lt;a href="http://fuga.naukas.com/2018/02/06/un-empollon-en-mi-ascensor/"&gt;Naukas&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="physics"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Bienvenida</title><link href="https://pabrod.github.io/welcome-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-23T12:24:00+02:00</published><updated>2018-04-23T12:24:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-04-23:/welcome-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Motivación y temática del blog&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aunque hace tiempo que tengo &lt;a href="https://sites.google.com/site/pablorodriguezsanchez/"&gt;una página personal&lt;/a&gt; en Google Sites, lo cierto es que me cansé de actualizarla. El principal motivo es que era una tarea demasiado manual, que me obligaba a actualizar la misma pieza de información en varios lugares distintos. La virtud de la pereza, que bien entendida es la madre de la programación y la automatización, me llevó a investigar otras posibilidades. En particular, buscaba algo que se integrase bien con &lt;a href="https://yihui.name/knitr/"&gt;knitr&lt;/a&gt;. Gracias al blog &lt;a href="https://rinzewind.org/blog-en/"&gt;Will do stuff for stuff&lt;/a&gt; descubrí &lt;a href="https://blog.getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;, que permite generar sitios web a partir de archivos locales con cierta agilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dos principales problemas a los que me enfrento al abrir esta web son:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reunir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras varios años dedicándome a la ciencia, he producido una considerable cantidad de materiales que han acabado desperdigados por distintas webs. Soy un tipo ordenado y llevo un registro de todos ellos en una Spreadsheet de GoogleDrive. Usando &lt;a href="https://yihui.name/knitr/"&gt;knitr&lt;/a&gt;, puedo mantener este registro actualizado leyendo de una hoja de cálculo, ahorrándome así la humillación de copiar a mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detalles &lt;a href="https://github.com/PabRod/academic-record"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Traducir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pelican me ha dado una grata sorpresa: gestiona de maravilla las traducciones. Esto es especialmente relevante para mí, pues la mayor parte de mi trabajo previo a mi emigración a los Países Bajos está escrito en lengua española. A medio plazo, me propongo traducir aquellos materiales que considero más relevantes al inglés.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Qué voy a encontrar aquí?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es sencilla: como en cualquier blog personal, aquí encontrarás cualquier cosa que el autor considere digna de ser compartida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los idiomas utilizados serán inglés, español y/o en menor medida neerlandés.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="about"></category></entry></feed>