<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>PabRod</title><link href="https://pabrod.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pabrod.github.io/feeds/all-es.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pabrod.github.io/</id><updated>2024-10-30T00:00:00+01:00</updated><subtitle>Applied mathematician. Science storyteller</subtitle><entry><title>Documentos RNE, buscable otra vez</title><link href="https://pabrod.github.io/documentos-rne-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-30T00:00:00+01:00</published><updated>2024-10-30T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-30:/documentos-rne-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nueva interfaz de RTVE que hizo llorar al que esto escribe, y una solución improvisada.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne"&gt;Aquí&lt;/a&gt; tienes la lista de episodios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero sigue leyendo si quieres saber más.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Obsesiones mías...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Documentos RNE (Radio Nacional de España) es uno de mis programas de radio favoritos.
Cada episodio se centra en un asunto, en el que profundiza durante cerca de una hora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta hace poco, el archivo de RNE tenía una interfaz minimalista y eficaz que permitía hacer búsquedas de manera sencilla.
Desde hace un par de años, ya no es el caso.
Siguiendo la moda de la &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Enshittification"&gt;mierdificación&lt;/a&gt; de Internet, la nueva interfaz obliga literalmente a pulsar "atrás" hasta llegar al año deseado.
Documentos RNE comenzó a emitirse en 2001, a razón de aproximadamente un episodio por semana, de modo que existen un montón de ellos disponibles en los extensísimos archivos de RNE.
Esto supone clicar "atrás" muchas, muchas veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los audios, además, se guardan en formato &lt;code&gt;.mp3&lt;/code&gt; con un nombre numérico único que nada tiene que ver con el título del programa ni del episodio, y que parece ser aleatorio (con la única restricción de que no se repitan números).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, que RNE tiene un archivo enorme y de una calidad inmensa... sin manera realmente decente de buscar y listar resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No les sorprenderá saber que el que esto escribe se puso en contacto con ellos para hacerles ver este problema, pero no logró respuesta satisfactoria.
Y no diré que no lo entiendo, tienen cosas mejores que hacer, como producir el programa.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un anónimo benefactor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso es que, de pura casualidad, me he topado con alguien que se tomó la molestia de pulsar "atrás" decenas de veces, guardar artesanalmente los resultados, y compartirlos.
Casualidad, o no, este encuentro ha sucedido &lt;a href="https://mapstodon.space/@jorgesanz/113362099721007397"&gt;en Mastodon&lt;/a&gt;, una red en la que parece que 2010 nunca ha acabado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su archivo, fruto de un trabajo heroico, no tiene un aspecto demasiado legible.
Dejo aquí una muestra del aspecto que tenía:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;ffmpeg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;31872&lt;/span&gt;.mp3&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;31872&lt;/span&gt;.jpg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-c&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;copy&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;0a&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Mirada joven a la Generación del 27&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;album&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentos RNE&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;2008&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;genre&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentary&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;language&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;esp&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;2008-04-13 Mirada joven a la Generación del 27.mp3&amp;#39;&lt;/span&gt;
ffmpeg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1345146&lt;/span&gt;.mp3&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-i&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1345146&lt;/span&gt;.jpg&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-c&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;copy&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;0a&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-map&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;80 años de Radio Exterior&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;album&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentos RNE&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;2022&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;genre&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Documentary&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-metadata&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;language&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;esp&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;2022-03-17 80 años de Radio Exterior.mp3&amp;#39;&lt;/span&gt;
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y así hasta casi 800 líneas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las buenas acciones merecen una recompensa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso es que me ha dado tanta alegría poder recuperar mi costumbre (de abuelete, lo sé), de escucharme un episodio durante mis paseos, o en el tren, o en el gimnasio, que me he propuesto republicar esto de una manera más práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne"&gt;Aquí&lt;/a&gt; pueden acceder a la lista completa&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, incluyendo el código que he utilizado para limpiarla.
Ojalá lo disfruten tanto como yo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;a falta de los 12 audios listados &lt;a href="https://github.com/PabRod/tabla_documentos_rne/blob/main/data/fallos.txt"&gt;aquí&lt;/a&gt;, que ya meteré a mano cuando tenga un rato. 12 de 784, añado.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="hacks"></category></entry><entry><title>Cumbres de la comunicación ineficaz</title><link href="https://pabrod.github.io/cumbres-comunicacion-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-23T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-23T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-23:/cumbres-comunicacion-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La comunicación de escasa calidad es uno de los grandes problemas de cualquier institución. Hace perder tiempo, energía, dinero, ... y de propina puede resultar desmotivadora. Las instituciones científicas, que son las que mejor conozco, no se libran. Aquí dejo una lista con algunos de los pecados más frecuentes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La comunicación de escasa calidad es uno de los grandes problemas de cualquier institución.
Hace perder tiempo, energía, dinero, ... y de propina puede resultar desmotivadora.
Las instituciones científicas, que son las que mejor conozco, no se libran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí dejo una lista con algunas de las situaciones más absurdas, a la par que habituales, con las que me he encontrado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Emails que degeneran en una sala de chat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Has visto ese campo en tu cliente de correo electrónico en el que pone &lt;em&gt;asunto&lt;/em&gt;?
Tengo una idea loca: ¿y si lo usamos para indicar el asunto a tratar, y nos ceñimos a él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo además una sugerencia de mente cósmica: si tienes tres asuntos a tratar, te invito a enviar... ¡tres emails diferentes!
Sí, cada uno con su asunto.
Para que todos los destinatarios podamos procesarlos eficaz y cómodamente.
A lo mejor resulta que el asunto A y el asunto C te los puedo resolver hoy mismo, pero el B me va a llevar una semana.
No me hagas tener tu email en "no leído" todo ese tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Te hace sentir incómodo?
No creas que no entiendo por qué.
Sería muy raro, por ejemplo, que hicieramos lo mismo en una conversación de pasillo (te cuento una cosa, me voy, vuelvo, te cuento otra, ... repetir hasta terminar).
Pero es que &lt;strong&gt;un email no es una conversación de pasillo&lt;/strong&gt;.
Para empezar, no vas a obtener una respuesta tan inmediata como si estuviésemos hablando.
Además, va a llegar a una bandeja de entrada que no sabes cómo gestiono.
Por último, seguramente lo lea a solas, puede incluso que te lea desde mi cuarto de baño.
No, definitivamente no se parece a una conversación de pasillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De propina, dejo otro par de consejos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Haz que el formato se adapte al mensaje. Utiliza párrafos, negrita para los puntos de acción, enlaces a los contenidos que menciones, ...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si me vas a encargar algo, procura atomizarlo en tareas autónomas. Si añades cosas como "esperar a que alguien apruebe no se qué" como parte de &lt;strong&gt;mi&lt;/strong&gt; tarea, estás consumiendo recursos y manteniéndome a la expectativa sin necesidad. Parece una gilipollez, pero cada tarea pendiente es un lastre para la concentración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Reuniones que merecían ser un email&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno de los grandes espectáculos de la naturaleza a los que he asistido fue el vuelo de 20 investigadores.
Despegamos simultáneamente, desde varios países europeos, con rumbo a Londres.
Nos habían convocado para una reunión de urgencia.
Ignorábamos el contenido, pero sonaba importante.
Dejamos todo lo que estábamos haciendo, reservamos tres días en nuestra agenda, organizamos viajes y hoteles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra sorpresa fue mayúscula cuando descubrimos que el propósito de la reunión era... ¡informarnos de otra reunión que iba a tener lugar un par de meses más tarde!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿&lt;strong&gt;De verdad hacía falta&lt;/strong&gt; semejante movilización internacional para darnos una notificación? 
Obviamente no&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de disparates suceden a diario, y suponen un desperdicio enorme de recursos (monetarios, energéticos, mentales, ...).
Para evitarlos, propongo una regla:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si tu reunión no tiene agenda ni propósito, lo más probable es que no deba tener lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y un corolario para promoverla y hacer del mundo un lugar mejor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si te invitan a una reunión sin agenda, no vayas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Reuniones de actualización&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una posible excepción son las reuniones de "actualización".
Me refiero a esas en las que los miembros de una institución ponen al día a sus compañeros de aquellos asuntos &lt;strong&gt;que sean de interés común&lt;/strong&gt;.
Son un formato delicado, y tienden a degenerar en un tedioso y larguísimo festival de autojustificación en el que se mencionan hasta los más ínfimos detalles... no vaya nadie a pensarse que hemos estado ociosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las mejores reuniones de este estilo a las que he asistido tenían las siguientes dos reglas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No se puede hablar más de 30 segundos&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Y no es una recomendación, sino una regla. Cuando salta la alarma del cronómetro, se acabó, aunque estés a punto de enunciar la solución a uno de los problemas del milenio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se puede (y debe) saltar turno si uno juzga no tener nada que contar que sea relevante para el grupo&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esto es así independientemente de cuántos hayan saltado su turno antes que tú. Así se acabe la reunión entera al minuto de empezar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es más, una reunión de un minuto debe considerarse un éxito&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sobre los efectos salutíferos de limitar despiadadamente el tiempo de intervención, hablé largo y tendido &lt;a href="https://blog.esciencecenter.nl/a-single-rule-for-better-talks-816bb3d422ae"&gt;aquí&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Charlas de pesadilla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando viajé a mis primeros congresos científicos, salí asustado.
Yo, que me tenía por un buen estudiante, no me estaba enterando de nada.
Me sentaba en primera fila, pero no importaba cuánta atención pusiera.
Nada, &lt;em&gt;niente&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;niks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo cambió cuando empecé a sentarme en la parte de atrás.
Observé que la inmensa mayoría de los asistentes no estaban haciendo ni puto caso (!).
Según empezaba la charla, abrían sus portátiles, y desde mi privilegiada atalaya podía ver lo que estaban haciendo.
Alguno había que estaba tomando notas, pero eran los menos.
La mayoría, en cambio, estaban trabajando en sus propias publicaciones.
E incluso una cantidad nada despreciable estaba directamente en Facebook o leyendo la prensa digital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al acabar, me acerqué a alguno de los que estuvo en Facebook la mayor parte del congreso.
Inicié la siguiente conversación, que se repitió a lo largo de estas líneas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Qué te ha parecido?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Muy bien, he aprendido un montón.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Cuál ha sido tu charla favorita?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¡Todas!, no podría elegir, ¡todas han sido excelentes!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No les culpo.
Es más, acabé rindiéndome y haciendo más o menos lo mismo.
La mayoría de las charlas eran de un tedioso que rayaba en la agresión.
Recuerdo incluso una en la que, tras veinte minutos, ni mis acompañantes ni yo mismo llegamos a entender de qué trataba.
Si tenías suerte, alguna de las mejores charlas se podía desentrañar con &lt;strong&gt;mucho&lt;/strong&gt; trabajo posterior, pero tardé años en dar con una sola que fuese posible digerir en el acto &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
En demasiadas ocasiones, &lt;strong&gt;los congresos tienen menos de intercambio que de ritual social&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Crees que exagero?
Busca fotos de una sesión durante cualquier congreso científico, y fíjate en los caretos de los asistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El error más común de los ponentes académicos es el de intentar contar demasiado, todo a ser posible, independientemente de su importancia relativa o de la audiencia a la que la charla va dirigida.
Esto tiene un nombre: integrismo.
Y si tiene connotaciones negativas es por algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás sea mi subconsciente pidiendo venganza por tantas horas de dolor intelectual, pero lo de las malas charlas se ha convertido en una de mis obsesiones personales.
Tanto, que he dado una charla, en dos entregas, al respecto: &lt;a href="https://www.eitb.eus/es/divulgacion/videos/detalle/9307656/video-pablo-rodriguez-las-charlas-de-mis-pesadillas-naukas-bilbao-2023/"&gt;las charlas de mis pesadillas&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://youtu.be/tzxlw14Z8wU?si=eHbOFkh54kHa0eHV"&gt;un payaso en un congreso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Despedida y cierre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y ustedes?
Seguro que tienen más ejemplos.
Déjenlos en los comentarios, o en &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;Mastodon&lt;/a&gt;, o donde les plazca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que también necesitan desfogarse 😛&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;dejo aquí la demostración empírica para mis lectores más rigoristas: algunos de los invitados no pudieron obtener sus visas a tiempo para asistir y sin embargo se enteraron igual que el resto.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;con la honrosa excepción de las  excelentes charlas a las que asisto cada año en Naukas, pero es que ese es un evento de divulgación y comunicación científica. ¡Tendría delito lo contrario! Dicho esto... no es raro que cada año se cuelen un ladrillo o dos.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>15 años de divulgación</title><link href="https://pabrod.github.io/quince-anos-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-18T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-18T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-18:/quince-anos-es.html</id><summary type="html"></summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace exactamente quince años, el 18 de Octubre de 2011, publiqué mi primer artículo de divulgación en &lt;a href="https://naukas.com"&gt;Naukas&lt;/a&gt;.
Se trataba de un manual para observar satélites artificiales a simple vista.
Si te interesa, puedes verlo &lt;a href="https://naukas.com/2011/10/18/observando-satelites-artificiales/"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería el primero de &lt;a href="https://pabrod.github.io/pages/sci-comm-es.html"&gt;una lista&lt;/a&gt; que ya rebasa los 130.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La divulgación científica ha sido el hobby más duradero que he tenido nunca.
Con el paso de los años me cansé de los malabares, de la radioafición, de los videojuegos, ..., pero sigo escribiendo y dando al menos una charla al año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil mantener la motivación en algo que me ha proporcionado enormes satisfacciones en cantidades industriales.
A la divulgación, y a las personas extraordinarias que he ido conociendo por el camino, les debo mucho.
Desde mi decisión de dedicarme a la carrera científica en el extranjero hasta, quizás más importante, una innumerable cantidad de buenos ratos.
Gracias a todos y todas, sabéis quienes sois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que siga así.
¡Por otros quince años!&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>Mis manías sobre comunicación científica</title><link href="https://pabrod.github.io/manias-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-11T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-11:/manias-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Opiniones apasionadas tras más de 10 años dando charlas de divulgación.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mi primera charla de divulgación científica la di ante mi colegio entero, en el curso 1996-1997.
Trataba sobre monos.
No sé de dónde saqué el valor, pero no me quedé tranquilo hasta que los estudiantes de último año me felicitaron por haberles &lt;em&gt;"hecho perder clase"&lt;/em&gt; (en lugar de crujirme a collejas, posibilidad también realista).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la universidad no sólo di alguna más, sino que empecé a desarrollar un gusto propio, una opinión sobre qué tipo de charlas me gustaban.
Curiosamente, muchas de las mejores puestas en escena que he visto jamás fueron clases de pizarra y tiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2011 empecé a colaborar con &lt;a href="https://naukas.com"&gt;Naukas&lt;/a&gt;, y desde entonces no ha habido año que no haya dado al menos una charla grande y asistido a muchas charlas brillantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante muchos años fui muy beligerante contra a aquella afirmación sobre que tal o cuál profesor &lt;em&gt;"sabe mucho, pero no sabe comunicarlo"&lt;/em&gt;.
Algo parecido me pasaba con el estereotipo de que &lt;em&gt;"los de ciencias duras son malos comunicadores"&lt;/em&gt;.
Cuando comencé mi doctorado en matemáticas en 2015, tuve que tragarme mis palabras.
En ninguna época de mi vida he asistido a tal densidad charlas desastrosas.
De estas aprendí todo lo que uno no debe hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alt" src="/images/2024-10/old-man.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso es que en unos días cumplo 40 años, edad propicia para empezar a hacer activismo de las manías propias (en corto: gruñir y quejarse).
Y qué mejor lugar para publicarlas que mi blog personal minimalista y sin apenas seguidores.
Al fin y al cabo, el formato es parte del mensaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como uno nació en 1984, de modo que no es del todo &lt;em&gt;boomer&lt;/em&gt; ni del todo &lt;em&gt;millenial&lt;/em&gt;, mis manías sobre comunicación científica han quedado registradas en vídeos de Youtube.
Aquí se las dejo, por si les gustasen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Las charlas de mis pesadillas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oYG-uMwy9HQ"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/oYG-uMwy9HQ/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un payaso en un congreso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=tzxlw14Z8wU"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/tzxlw14Z8wU/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="teaching"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>Queda inaugurado este jardín digital</title><link href="https://pabrod.github.io/digital-garden-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-08T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-08:/digital-garden-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Si queréis, nos vemos por aquí.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Me apetece escribir sin demasiado follón.
Ya tengo bastantes menús, lucecitas y monsergas en mi trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También me apetece tener mis contenidos a mano.
Guardados en archivos de texto plano que pueda editar fácilmente, sin conexión incluso.
Y que pueda publicar sin gastar 50 megas de datos como cada vez que abro el Outlook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este minimalismo me va a venir de perlas en mis numerosos viajes en tren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, quiero ser dueño de mis viejos y acartonados archivos markdown.
Será que me estoy haciendo viejo, o quizá que el riesgo de que un &lt;strong&gt;billonario pasado de ketamina&lt;/strong&gt; compre Wordpress y me borre 16 años de artículos (véase &lt;a href="https://empollonintegrista.wordpress.com"&gt;aquí&lt;/a&gt; o &lt;a href="https://fuga.naukas.com"&gt;aquí&lt;/a&gt;) es más real que nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguiré escribiendo, como suelo, en diferentes medios, pero mi idea es centralizar todo aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si me sigues por RSS (cosa que puedes hacer &lt;a href="pages/feeds-list.html"&gt;aquí&lt;/a&gt;), es posible que el feed te dé algún falso positivo estos días.
Te ruego paciencia.
Por cierto, te agradezco un silbidito si lo haces, que no tengo la más remota idea de si me lee &lt;strong&gt;alguien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Blogueemos como si fuera 2008!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los próximos días contaré por qué he elegido Pelican y cómo lo he configurado.
¡Más que nada para que no se me olvide!
Y si resulta que le interesa a alguien más... pues genial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuperemos el espíritu de la edad dorada de Internet.
¡Blogueemos como si fuera 2008!, aunque no nos lea nadie más que las inteligencias artificiales.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="about"></category></entry><entry><title>Notas de traducción del Canon van Nederland</title><link href="https://pabrod.github.io/vertaling-canon-es.html" rel="alternate"></link><published>2022-08-08T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2022-08-08:/vertaling-canon-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Notas a la traducción del canon neerlandés&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acaban de publicar &lt;a href="https://www.canonvannederland.nl/es/"&gt;mi traducción al castellano del &lt;em&gt;Canon van Nederland&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
Se trata del libro de historia de los Países Bajos usado en la mayoría de escuelas, cursos de idiomas y exámenes de ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tarea de traducir el Canon me la autoimpuse por varios motivos.
Tuvo siempre una componente práctica: mejorar mi nivel de neerlandés.
Pero la principal motivación ha sido &lt;strong&gt;puramente emocional&lt;/strong&gt;: soy un emigrante desde hace 7 años, y considero de vital importancia conocer la historia, la cultura y el lenguaje de la tierra en la que vivo.
Por último, pero no menos importante, mis traducciones tal vez ayuden a otros emigrantes procedentes de la hispanosfera a conocer un poco mejor este pequeño pero hermoso país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho esto, es quizá buena idea añadir algunas notas técnicas:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Notas de traducción&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No soy un traductor profesional. Si una frase resume mi traducción, es la siguiente: &lt;em&gt;"lo he hecho lo mejor que he podido"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es posible que mi traducción esté sesgada, como yo lo estoy, hacia el español europeo. Pido disculpas a mis lectores americanos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He intentado mantener la forma más habitual de los nombres de figuras históricas, títulos de obras y topónimos en español. Así &lt;em&gt;Karel de Grote&lt;/em&gt; es Carlomagno, y no Carlos el Grande. Fue El Bosco quien pintó El Jardín de las Delicias. Ámsterdam lleva tilde, Róterdam también (y pierde una t), y &lt;em&gt;'s-Hertogenbosch&lt;/em&gt; se convierte, para alivio de nuestras cuerdas vocales, en Bolduque.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He preferido el gentilicio genérico "neerlandés" sobre el de "holandés". La razón es que este último, si bien no es incorrecto para referirse a la totalidad de los Países Bajos, puede dar lugar a confusión cuando se habla de las provincias de Holanda Meridional y Septentrional. Por este mismo motivo he preferido usar "Países Bajos" y no "Holanda". Ni confirmo ni desmiento que el hecho de que yo viva en Brabante Septentrional y, por tanto, fuera de las provincias holandesas, haya tenido que ver en mi decisión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El mayor desafío de esta traducción ha sido la enorme disparidad entre las síntaxis neerlandesa y la castellana. He intentado, en lo posible, mantener la estructura original siempre y cuando no sonase totalmente antinatural en castellano. Muchas frases han requerido una restructuración casi completa, lo que a menudo obliga a una reinterpretación considerable. Pido disculpas si en me he pasado de listo en algún caso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por último, cualquier sugerencia es bienvenida.
Háganmelas llegar contactándome directamente a pablo.rodriguez.sanchez@gmail.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si están ustedes familiarizados con GitHub, les gustará saber que pueden contribuir directamente a través &lt;a href="https://github.com/PabRod/vertaling-canon"&gt;del repositorio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="languages"></category><category term="Spanish"></category><category term="Dutch"></category></entry><entry><title>Los modelos matemáticos no predicen el futuro, pero ayudan a entenderlo</title><link href="https://pabrod.github.io/modelos-es.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-20T16:38:15+02:00</published><updated>2020-10-20T16:38:15+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2020-10-20:/modelos-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;¿Para qué sirven (y para qué no sirven) los modelos matemáticos?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/profiles/pablo-rodriguez-sanchez-1150140"&gt;Pablo Rodríguez-Sánchez&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/institutions/netherlands-escience-center-4836"&gt; Netherlands eScience Center&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permítanme comenzar con una pregunta a bocajarro: ¿piensa usted que es posible predecir el futuro? Esta pregunta, así formulada, evoca bolas de cristal y lectura de manos y nos invita a responder con un rotundo “no”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, enunciados como “la temperatura media global subirá 0,5 ⁰C en la próxima década” o “la curva de contagios por el coronavirus empezará a aplanarse dentro de tres días” nos resultan mucho más fiables. Estas frases, enunciadas de esta manera, evocan conceptos como ciencia, conocimiento experto y rigor. Sin embargo, también son predicciones sobre el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si buceamos en los fundamentos de este tipo de predicciones, es muy probable que hayan sido obtenidas utilizando modelos matemáticos. Además, vendrán acompañadas de “barras de error” que aporten numerosos matices al enunciado y, en cierto modo, le resten contundencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los modelos matemáticos están viviendo su momento de fama. Por culpa de la pandemia de la COVID-19 han saltado de las páginas de las revistas especializadas a las de la prensa generalista. Por obvios motivos de formato, los detalles necesarios para comprender su alcance y limitaciones rara vez se mencionan. Esto puede generar una impresión equivocada sobre la utilidad de los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Qué es un modelo matemático?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un modelo es una descripción más o menos detallada de un fenómeno que se desea investigar. Un modelo matemático usa el lenguaje matemático en su descripción. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suena casi como un trabalenguas, pero en el fondo no tiene nada de exótico. Es más, es muy posible que el lector haya trabajado con modelos matemáticos antes. Concretamente, en la escuela. ¿Recuerdan aquellos problemas sobre interés compuesto? ¿O los del tiro parabólico y la caída libre? ¿Acaso no les pedían usar las matemáticas para calcular cómo evolucionaba una cuenta bancaria o cómo se movía un proyectil?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al contrario de lo que a menudo se piensa, los modelos matemáticos no responden a la pregunta “¿qué va a pasar?”, sino a la pregunta “¿qué pasaría si?”. Esto constituye, a la vez, su mayor debilidad y su mayor fortaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permítanme ilustrarlo con el ejemplo de la caída libre. Es posible que en la escuela les hablaran de aquella “demostración matemática” de que una pluma y una bala de cañón que caen libremente desde la misma altura llegan al suelo al mismo tiempo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suena raro, pero es rigurosamente cierto… siempre que la caída sea de verdad libre (esto es, en ausencia de atmósfera). &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
            &lt;iframe width="440" height="260" src="https://www.youtube.com/embed/E43-CfukEgs?wmode=transparent&amp;amp;start=0" frameborder="0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;

          &lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si tratamos de aplicar el modelo de caída libre para estudiar la caída de un objeto cotidiano, y por tanto rodeado de aire, veremos que sus predicciones fracasan miserablemente. Hemos usado un modelo poco adecuado, pues responde a la pregunta: ¿qué pasaría si dejo caer este objeto &lt;em&gt;si no hubiera atmósfera&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando los matemáticos construimos modelos, a menudo empezamos con un modelo sencillo, al que vamos añadiendo nuevas características según van resultando necesarias. ¿Cuándo paramos? Cuando el modelo es lo suficientemente adecuado. Es decir, cuando estamos satisfechos con la luz que arroja sobre el fenómeno que deseamos estudiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si queremos estudiar la caída de una pluma, el modelo anterior nos dejará claramente insatisfechos. Si al modelo de caída libre le añadimos un término de rozamiento con el aire, los resultados serán mucho mejores, pero aún existirán pequeñas discrepancias con el experimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier modelo, sin excepción, es una aproximación más o menos sofisticada de la realidad, pero nunca perfecta. Por desgracia, cuantificar cómo de preciso es un modelo matemático no siempre es una tarea sencilla. Por lo tanto, tampoco lo es comunicarlo al público general.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Por qué los usamos entonces?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si todos los modelos son aproximados, ¿por qué los usamos? Por una sencilla razón: porque son útiles. La capacidad de los modelos matemáticos de responder a la pregunta “¿qué pasaría si?” los convierte en interesantes sustitutos de los experimentos científicos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien en ciencia el experimento es el rey, a veces no queda más remedio que conformarse con un modelo matemático o computacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplos de estas situaciones: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Experimentos irrealizables: el estudio &lt;em&gt;in situ&lt;/em&gt; de un agujero negro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Costosos o difíciles: el estudio de la evolución de las poblaciones de plancton, cuya escala en el espacio y el tiempo es del orden de océanos y décadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destructivos o peligrosos: el análisis de los efectos de un terremoto en determinada ciudad. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los modelos también son de gran utilidad para obtener visualizaciones difíciles o imposibles de lograr experimentalmente (cómo se mueve el viento alrededor de una turbina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por si fuera poco, incluso modelos matemáticos con muy poco poder predictivo pueden ser de gran utilidad para entender problemas complejos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias, por ejemplo, a un &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2020/03/18/un-matematico-en-cuarentena/"&gt;sencillísimo modelo de propagación de epidemias&lt;/a&gt; de los años 20 sabemos que existen umbrales (el famoso &lt;a href="https://theconversation.com/coronavirus-sigue-siendo-util-el-numero-r-139044#:%7E:text=El%20n%C3%BAmero%20R%20es%20el,algo%20por%20encima%20del%203."&gt;número R&lt;/a&gt;) a partir de los cuales el contagio se dispara. El modelo no permite saber con exactitud cuál es el umbral, pero aporta la idea misma de que existe.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Los matemáticos no pueden predecir el futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recuerde nuestra pregunta inicial. ¿El futuro se puede predecir? Ninguna persona razonable respondería con un rotundo “sí, siempre y sin matices”. Espero haberles convencido de que los matemáticos, por lo general también personas razonables, tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ciencia es una empresa, por naturaleza, incompleta, se escriba esta con letras o con fórmulas. Los modelos matemáticos han de leerse con, por lo menos, el mismo sano escepticismo que la predicción meteorológica.&lt;!-- Below is The Conversation's page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src="https://counter.theconversation.com/content/147299/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic" alt="The Conversation" width="1" height="1" style="border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important" /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/profiles/pablo-rodriguez-sanchez-1150140"&gt;Pablo Rodríguez-Sánchez&lt;/a&gt;, Especialista en computación científica, &lt;em&gt;&lt;a href="https://theconversation.com/institutions/netherlands-escience-center-4836"&gt; Netherlands eScience Center&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href="https://theconversation.com"&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href="https://theconversation.com/los-modelos-matematicos-no-predicen-el-futuro-pero-ayudan-a-entenderlo-147299"&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="math"></category></entry><entry><title>Notificación: Defensa de tesis</title><link href="https://pabrod.github.io/defense-es.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-08T16:22:24+02:00</published><updated>2020-06-08T16:22:24+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2020-06-08:/defense-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;¡Por fin ha llegado el día!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Invitación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Me complace informar de que la próxima semana defenderé publicamente mi tesis doctoral, que lleva por título:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciclos e interacciones: un matemático entre biólogos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La defensa tendrá lugar en idioma inglés.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coordenadas espaciotemporales&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;15 de Junio de 2020, 13:30 CEST. La ceremonia será exclusivamente &lt;a href="https://weblectures.wur.nl/P2G/Player/Player.aspx?id=C217"&gt;online&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="slides" src="images/2020-06/defense.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La columna vertebral de esta tesis es la interacción entre la teoría de sistemas dinámicos y una selección de problemas biológicos. Cada capítulo se centra en uno de estos problemas, particularmente dinámica de poblaciones de plankton, desarrollo celular y ciclos sueño-vigilia. A pesar de que estos temas pueden parecer desconectados, todos comparten una característica común: presentan un comportamiento cíclico bajo determinadas circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tesis que nos ocupa mostramos que el comportamiento cíclico (o caótico) está íntimamente relacionado con la biodiversidad del plankton. También usamos ciclos para mostrar, de forma intuitiva, que los mapas epigenéticos de Waddington (una herramienta visual muy habitual en investigaciones sobre desarrollo celular) presentan problemas de definición, y aportamos una solución práctica a estos problemas. Finalmente, presentamos un algoritmo para predecir transciones entre estados sincronizados y desincronizados (por ejemplo, las transiciones entre sueño normal e insomnio, o entre funcionamiento cardiaco normal y un episodio de arritmia), con posibles aplicaciones en las ciencias médicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tesis está disponible, temporalmente &lt;a href="https://www.dropbox.com/sh/kg147e5x0o09ddl/AABvsbPApgMXJhBSQNnfqa1Ja?dl=0"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="announcement"></category></entry><entry><title>Cosas que he aprendido trabajando en un grupo multidisciplinar</title><link href="https://pabrod.github.io/multidisciplinary-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-06-12T16:04:02+02:00</published><updated>2018-06-12T16:04:02+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-06-12:/multidisciplinary-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un físico que trabaja como matemático en un departamento de ecología acuática&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Como algunos de ustedes saben, yo soy físico. A pesar de ello, trabajo como matemático en un departamento de... ¡ecología acuática! Esta situación, además de generarme una considerable crisis de identidad, hace que dedique bastante tiempo a pensar sobre ese concepto tan difuso y tan de moda que es la "multidisciplinaridad".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sigue leyendo en &lt;a href="http://fuga.naukas.com/2018/06/12/grupo-multidisciplinar"&gt;Naukas&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="math"></category><category term="biology"></category></entry><entry><title>Un empollón en mi ascensor</title><link href="https://pabrod.github.io/elevator-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-01T12:24:00+02:00</published><updated>2018-05-01T12:24:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-05-01:/elevator-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un ascensor, un teléfono móvil... y un empollón&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este artículo se publicó originalmente en español en &lt;a href="http://fuga.naukas.com/2018/02/06/un-empollon-en-mi-ascensor/"&gt;Naukas&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="physics"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Bienvenida</title><link href="https://pabrod.github.io/welcome-es.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-23T12:24:00+02:00</published><updated>2018-04-23T12:24:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-04-23:/welcome-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Motivación y temática del blog&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aunque hace tiempo que tengo &lt;a href="https://sites.google.com/site/pablorodriguezsanchez/"&gt;una página personal&lt;/a&gt; en Google Sites, lo cierto es que me cansé de actualizarla. El principal motivo es que era una tarea demasiado manual, que me obligaba a actualizar la misma pieza de información en varios lugares distintos. La virtud de la pereza, que bien entendida es la madre de la programación y la automatización, me llevó a investigar otras posibilidades. En particular, buscaba algo que se integrase bien con &lt;a href="https://yihui.name/knitr/"&gt;knitr&lt;/a&gt;. Gracias al blog &lt;a href="https://rinzewind.org/blog-en/"&gt;Will do stuff for stuff&lt;/a&gt; descubrí &lt;a href="https://blog.getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;, que permite generar sitios web a partir de archivos locales con cierta agilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dos principales problemas a los que me enfrento al abrir esta web son:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reunir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras varios años dedicándome a la ciencia, he producido una considerable cantidad de materiales que han acabado desperdigados por distintas webs. Soy un tipo ordenado y llevo un registro de todos ellos en una Spreadsheet de GoogleDrive. Usando &lt;a href="https://yihui.name/knitr/"&gt;knitr&lt;/a&gt;, puedo mantener este registro actualizado leyendo de una hoja de cálculo, ahorrándome así la humillación de copiar a mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detalles &lt;a href="https://github.com/PabRod/academic-record"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Traducir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pelican me ha dado una grata sorpresa: gestiona de maravilla las traducciones. Esto es especialmente relevante para mí, pues la mayor parte de mi trabajo previo a mi emigración a los Países Bajos está escrito en lengua española. A medio plazo, me propongo traducir aquellos materiales que considero más relevantes al inglés.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Qué voy a encontrar aquí?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es sencilla: como en cualquier blog personal, aquí encontrarás cualquier cosa que el autor considere digna de ser compartida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los idiomas utilizados serán inglés, español y/o en menor medida neerlandés.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="about"></category></entry></feed>