<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>PabRod - teaching</title><link href="https://pabrod.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pabrod.github.io/feeds/tag-teaching.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pabrod.github.io/</id><updated>2024-10-11T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Applied mathematician. Science storyteller</subtitle><entry><title>Mis manías sobre comunicación científica</title><link href="https://pabrod.github.io/manias-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-11T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-11T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-10-11:/manias-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Opiniones apasionadas tras más de 10 años dando charlas de divulgación.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mi primera charla de divulgación científica la di ante mi colegio entero, en el curso 1996-1997.
Trataba sobre monos.
No sé de dónde saqué el valor, pero no me quedé tranquilo hasta que los estudiantes de último año me felicitaron por haberles &lt;em&gt;"hecho perder clase"&lt;/em&gt; (en lugar de crujirme a collejas, posibilidad también realista).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la universidad no sólo di alguna más, sino que empecé a desarrollar un gusto propio, una opinión sobre qué tipo de charlas me gustaban.
Curiosamente, muchas de las mejores puestas en escena que he visto jamás fueron clases de pizarra y tiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2011 empecé a colaborar con &lt;a href="https://naukas.com"&gt;Naukas&lt;/a&gt;, y desde entonces no ha habido año que no haya dado al menos una charla grande y asistido a muchas charlas brillantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante muchos años fui muy beligerante contra a aquella afirmación sobre que tal o cuál profesor &lt;em&gt;"sabe mucho, pero no sabe comunicarlo"&lt;/em&gt;.
Algo parecido me pasaba con el estereotipo de que &lt;em&gt;"los de ciencias duras son malos comunicadores"&lt;/em&gt;.
Cuando comencé mi doctorado en matemáticas en 2015, tuve que tragarme mis palabras.
En ninguna época de mi vida he asistido a tal densidad charlas desastrosas.
De estas aprendí todo lo que uno no debe hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alt" src="/images/2024-10/old-man.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso es que en unos días cumplo 40 años, edad propicia para empezar a hacer activismo de las manías propias (en corto: gruñir y quejarse).
Y qué mejor lugar para publicarlas que mi blog personal minimalista y sin apenas seguidores.
Al fin y al cabo, el formato es parte del mensaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como uno nació en 1984, de modo que no es del todo &lt;em&gt;boomer&lt;/em&gt; ni del todo &lt;em&gt;millenial&lt;/em&gt;, mis manías sobre comunicación científica han quedado registradas en vídeos de Youtube.
Aquí se las dejo, por si les gustasen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Las charlas de mis pesadillas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oYG-uMwy9HQ"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/oYG-uMwy9HQ/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un payaso en un congreso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=tzxlw14Z8wU"&gt;&lt;img alt="alt text" src="https://img.youtube.com/vi/tzxlw14Z8wU/0.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="teaching"></category><category term="scicomm"></category></entry><entry><title>Course announcement: Introduction to PDEs</title><link href="https://pabrod.github.io/intro-to-pdes.html" rel="alternate"></link><published>2018-06-06T13:13:30+02:00</published><updated>2018-06-06T13:13:30+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2018-06-06:/intro-to-pdes.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quick introduction to Partial Differential Equations, 7 June 2018, Wageningen University&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Quick introduction to Partial Differential Equations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On Thursday 7th, I'll give a crash course on partial differential equations at Wageningen University. Due to the diversity of backgrounds of the attendants, I'll try to focus in the key concepts, using graphical approaches as much as I can. Later on, we'll move forward to the numerical approach.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Outline&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;What's the difference between partial and ordinary differential equations?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vector calculus in a nutshell&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Classical PDEs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Classical boundary conditions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hand-on examples with &lt;em&gt;Matlab&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Requirements&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Please bring your laptop. The numerical examples will be solved using &lt;em&gt;Matlab's PDE Toolbox&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Materials&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The slides and some code examples are available at &lt;a href="https://github.com/PabRod/intro-to-pdes"&gt;this link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Spacetime coordinates&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7 June 2018, 13:30-16:30.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Room E.111, Lumen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="math"></category><category term="teaching"></category></entry></feed>