<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>PabRod - opinion</title><link href="https://pabrod.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pabrod.github.io/feeds/tag-opinion.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pabrod.github.io/</id><updated>2025-05-26T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Applied mathematician. Science storyteller</subtitle><entry><title>No des tu altavoz a los idiotas</title><link href="https://pabrod.github.io/altavoz-idiotas-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-26T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-05-26:/altavoz-idiotas-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Una breve invitación a la indignación silenciosa.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En el fondo te entiendo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, crees que estás ayudando. La batalla cultural y todo eso. Pero alguien tiene que decírtelo: la estás cagando. Hay una razón para que la intolerancia y los extremismos estén creciendo desde la irrupción de las redes sociales: se benefician de nuestras reacciones naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy tus oídos se extienden hasta lo más recóndito del planeta. No tiene &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2022/04/27/parece-un-dialogo-pero-lo-es/"&gt;nada de extraordinario&lt;/a&gt; que escuches los comentarios más necios. Hace 30 años, los exabruptos de un obispo ultra, de un hooligan futbolero o de un senador senil por Alabama quedaban restringidos a un ámbito local. Hoy no, y &lt;strong&gt;en parte es culpa tuya&lt;/strong&gt;. Al menos, a mi timeline llegaron a través de ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sólo me llegan a mí, sino también a la gente a la que le molan esos exabruptos. Tanto el exabrupto en sí como tu indignación &lt;strong&gt;son su gasolina&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seré yo quién corte las alas a tu libertad de expresión, pero quiero decirte algo: si te sigo en redes sociales es por que &lt;strong&gt;ya sé que tú eres mejor que ellos&lt;/strong&gt;. No hace falta que des señas de tus virtudes morales cada cinco minutos. Tus enemigos no las aprecian y tus amigos no las necesitamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo peor, tal vez, es que ni siquiera tú estás quedando bien. Siento decírtelo, pero cada vez que me llega uno de tus retuits indignados, me doy cuenta de que has vuelto a picar. &lt;strong&gt;Y te pierdo un poquito el respeto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son ya muchos años cayendo en el mismo truco y empieza a resultar embarazoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No des tu altavoz a los idiotas. Eres mejor que eso.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>La concentración</title><link href="https://pabrod.github.io/concentracion-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-12T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-05-12:/concentracion-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuando ni está ni se la espera.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mi principal herramienta de trabajo es un ordenador. Después de mi cabeza, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steve Jobs decía que un ordenador es a tu cerebro lo que una bicicleta a tus piernas (probablemente la única idea que me gusta de este flipado). Lo es, o debería serlo. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Herramientas anti-concentración&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si trabajas con un ordenador (cosa estadísticamente muy probable), habrás notado que cada vez es más difícil esquivar las apps llenas de lucecitas, notificaciones y otras gilipolleces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atrás quedan los tiempos en los que nos irritaba el clip de Microsoft Word y su invariable pregunta: &lt;em&gt;"parece que estás escribiendo una carta, ¿te ayudo?"&lt;/em&gt;. Hoy en día el puto clip nos parecería un ejemplo de discreción y elegancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo la enorme suerte de trabajar en un centro en el que se nos permite usar las herramientas de nuestra elección&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Lo primero que hice con mi ordenador institucional fue instalar Ubuntu y relegar el Windows que traía de fábrica a una máquina virtual. Lo abro de cuándo en cuándo, tan sólo para horrorizarme con cómo, cuál mal compañero de piso, va llenando mi escritorio con su basura. Ahora también con inteligencia artificial, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, para temas de gestión nos han comprado licencias de Microsoft Office. Lo único bueno que puedo decir es que gracias a la versión web no necesito instalarlo. Ah, y algo bastante inusual: tras todos estos años por fin he conocido a &lt;strong&gt;una&lt;/strong&gt; persona que sabe usar Word como es debido.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los fanboys&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace poco tuve una revelación. Toda esa gente a la que le parece normal, o incluso deseable, que tu editor de texto te pegue la chapa mientras estás escribiendo, seguramente no ha estado concentrada jamás. No sé cómo se las han apañado, pero tengo cero dudas. &lt;strong&gt;La concentración no la conocen y, por lo tanto, no la echan de menos&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son los mismos que consideran que convocarte para una reunión de media hora te va a tomar media hora y ni un minuto más, pues es lo que les toma a ellos (que ni van a preparar una agenda ni van a hacer absolutamente nada con lo que se trate en la reunión una vez esta acabe).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El súperpoder del siglo XXI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se dice que concentración será el súperpoder del siglo XXI. No sé si será cierto o no. Los &lt;a href="https://www.theguardian.com/books/2018/may/25/bullshit-jobs-a-theory-by-david-graeber-review"&gt;&lt;em&gt;bullshit jobs&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (David Graeber &lt;em&gt;dixit&lt;/em&gt;) siguen al alza y con mejor salud que nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espérate que la capacidad de concentración no acabe convirtiéndose en un estigma. En una "virtud" que sólo sirva para que te endilguen marrones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;También he pasado, de refilón, por instituciones de investigación que obligaban a sus empleados a utilizar una versión de Windows personalizada &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt;, y además tan mal que: 1. no funcionaba fuera del edificio, ni siquiera conectándose con una VPN y 2. Microsoft se negaba a hacer valer la garantía aduciendo que esa chapuza no la habían perpetrado ellos. Instituciones que priorizan tanto la ciberseguridad que están a sólo un paso de no dejarte encender el ordenador.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Confesiones de un multilingüe tardío</title><link href="https://pabrod.github.io/multilinguismo-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-04-28T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-28T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-04-28:/multilinguismo-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lo que nadie me contó y me hubiera venido bien saber.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aunque tengo la suerte de hablar cuatro idiomas con fluidez, soy un ejemplo de multilingüismo tardío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nací y crecí en la muy castellana ciudad de Guadalajara.
No recibí clases de inglés hasta muy tarde, y no llegué a hablarlo bien hasta mucho más tarde, ya de (joven) adulto, gracias a una pareja norteamericana que tuve.
Más adelante, estudié portugués por vergüenza torera: tuve unos clientes brasileños, y me fastidiaba hablar inglés con los hablantes de una lengua hermana.
Finalmente, hace 10 años emigré a los Países Bajos, y a día de hoy el neerlandés es mi lengua habitual en el día a día.
&lt;a href="https://www.cenetherlands.nl/por-que-aprendi-neerlandes/"&gt;Aquí&lt;/a&gt; cuento largo y tendido por qué me decidí aprender esta lengua endiablada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El multilingüismo tardío tiene una enorme desventaja: mi aprendizaje ha distado mucho de ser automático.
Y una ventaja algo menor: mi aprendizaje ha sido consciente, tengo una memoria clara de cuándo no hablaba tal o cuál lengua, y de cómo fue el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejo por aquí algunas reflexiones sueltas sobre lo que he aprendido durante el mismo.
Muchas son genéricas.
Otras son más específicas de la lengua holandesa o neerlandesa (sí, ambos nombres son correctos).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;No hay dos lenguas que se experimenten igual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No hay dos lenguas que hable con la misma fluidez.
Comparadas con mi lengua materna, todas se me quedan un poco cortas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más allá del dominio técnico de una lengua, está el aspecto emocional.
Tengo la sensación de tener una personalidad diferente en cada lengua que hablo.
Incluso me escucho una voz distinta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún más, tengo una fortísima asociación entre lenguaje y persona.
Me explico, tengo amigos holandeses con los que comencé hablando en inglés.
Una vez que mi holandés mejoró lo suficiente, he sido incapaz de hablar con ellos en su lengua de manera natural.
Nos resultamos desconocidos&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que &lt;strong&gt;la lengua es mucho más que intercambio de información&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De sofisticado expat a otro inmigrante más&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las paradojas del multilingüismo es que hablar la lengua de tu país de acogida te puede traer un tipo muy concreto de problema: el de que se piensen que eres idiota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te presentas en inglés, el mensaje de fondo es que tienes cosas mejores que hacer que aprender el idioma local.
No tardarán en preguntarte a qué te dedicas, en interesarse un poco más allá de la primera impresión.
Si, en cambio, te presentas en un holandés flojo, pierdes esta ventaja.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;No todos los extranjeros sonamos igual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alguien me dijo una vez algo muy triste, pero cierto: &lt;em&gt;"mientras tu acento no sea marroquí ni polaco, no tienes por qué preocuparte"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que las comunidades marroquí y polaca son las minorías no-neerlandófonas más grandes de los Países Bajos.
Españoles que hablen neerlandés, en cambio, hay pocos.
Esto tiene un curioso efecto secundario: no somos masa crítica suficiente como para habernos creado una reputación, ni buena ni mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que la reina de los Países Bajos, de origen argentino, hable con un acento parecido al mío, también me ha abierto alguna puerta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la irracionalidad y la xenofobia son malas, pero también reales.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Nota: sobre hispanohablantes y acentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los hispanohablantes tenemos un complejo enorme con nuestro acento.
Es cierto que solemos tener un acento particularmente fuerte y reconocible (hay razones lingüísticas para esto, siendo la principal la pobreza de sonidos vocálicos propia de nuestro idioma). También es cierto que, al contrario de lo que creemos, a casi nadie le molesta.
Es más, a mucha gente incluso le agrada, y consideran nuestro acento (y el de otros) una marca distintiva y de carácter.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Conoce usted el gradiente dialectal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si, al igual que yo, tiene usted al español como primera lengua, esto le va a resultar alucinante: hay países en los que el dialecto cambia cada pocos kilómetros.
Basta un paseo en bici para atravesar varias fronteras dialectales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine el lector que sale de Madrid, y ya a la altura de Getafe hablasen con acento de Cádiz.
Así va la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El neerlandés de Gante, por ejemplo, es tremendamente claro.
Una auténtica bendición para cualquier estudiante de idiomas.
Sin embargo, el de Ostende, a menos de 40 kilómetros, es tan extraño que aún hoy, cuando voy allí, dudo si me están hablando en neerlandés, en francés o en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este gradiente se produce no sólo en el espacio, sino también en el tiempo.
El neerlandés de los programas de televisión de la década de 1970 suena distinto al actual.
Pero &lt;strong&gt;muy distinto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que el gradiente dialectal del español es muchísimo más suave.
Según tengo entendido, la principal causa de esta bendición es la pobreza de sonidos vocálicos que mencionaba antes&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Humor intraducible&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entender el humor requiere un manejo muy profundo del idioma.
Durante años, creí ser el único culpable de que el humor holandés no me hiciera la más mínima gracia.
Ahora que lo entiendo, creo que me he ganado el derecho a decirlo en voz alta: el humor holandés es bastante mediocre.
Y pasado de moda.
Baste decir que los aforismos y el humor de cabaret siguen vivos y coleando, cuando en España ya estaban de capa caída en tiempos de Gómez de la Serna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La literatura holandesa de ficción, en general, me deja bastante frío.
Quizás me falta experiencia, pero tengo la sensación de que la tradición narrativa es diferente.
Casualidad o no, mi &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Kader_Abdolah"&gt;autor holandés favorito&lt;/a&gt; es... de origen iraní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuánto a ensayo, sí que hay cosas muy buenas.
Y merece una mención la gran cantidad (y calidad) de libros sobre lingüística que se ven por estas tierras.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verlas venir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno habla su lengua materna, percibe montones de trozos de información implícita.
Una referencia cultural, la elección de una frase hecha, e incluso un cierto acento, nos proporcionan valiosas pistas sobre la persona con la que estamos hablando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablamos una lengua que dominamos menos, no sólo percibimos menos, sino que también dejamos ver menos.
Esto tiene un corolario bastante bestia, pero muy expresivo: &lt;strong&gt;es más difícil identificar a un tonto cuando habla en un idioma que no es el suyo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;No jodas con la jota&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hablando de verlas venir, si eres hispanohablante no digas que el sonido &lt;em&gt;[x]&lt;/em&gt; (asociado en neerlandés a la letra &lt;em&gt;g&lt;/em&gt;) se te atraganta.
Es un sonido que existe en tu lengua materna, asociado normalmente a la letra &lt;em&gt;j&lt;/em&gt;, y que dominas a la perfección.
Es probablemente el único fonema neerlandés para el que traes una ventaja de casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando dices lo contrario, dejas ver que tus ideas son de segunda mano.
Probablemente tomadas prestadas de algún angloparlante.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El lujo de ser monolingüe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que hablar varias lenguas tiene ciertas ventajas y proporciona alguna que otra satisfacción, reconozco que echo de menos hablar más mi lengua materna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llevo dos décadas seguidas resolviendo puzzles en mi cabeza (estudiando físicas primero, ingeniería y doctorado después, y ahora trabajando como investigador multidisciplinar) y empiezo a necesitar un descanso de vez en cuando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volver a la lengua materna, en su dialecto concreto (pues &lt;strong&gt;todos hablamos dialectos&lt;/strong&gt;), es como volver a casa.
Encuentro un placer especial, por ejemplo, en las novelas de mi paisano Miguel Delibes.
Y tiene gracia, porque de pequeño me obligaron a leerlas, y me parecían tediosísimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Este tío habla igual que mi abuela. ¡Qué murga!"&lt;/em&gt;, pensaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora pienso lo mismo, pero con un matiz importante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Este tío habla igual que mi abuela. ¡Me encanta!"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Con la notable excepción de mi pareja. Con ella sí que logré sustituir el inglés por el neerlandés, con enorme esfuerzo eso sí.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Hay quién lo atribuye a la labor de la Real Academia Española, pero tengo serias dudas de que una institución que se reúne los jueves después del trabajo tenga tanto poder sobre cientos de millones de hablantes.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Es hora de quitarse el pasmo</title><link href="https://pabrod.github.io/dato-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-09T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-03-09:/dato-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El literalismo como problema académico.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tengo la mala suerte de haber estudiado física durante el apogeo de &lt;em&gt;The big bang theory&lt;/em&gt;, esa serie protagonizada por estudiantes de física&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, cada cual más inadaptado que el anterior&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante muchos años fui muy beligerante contra el estereotipo del estudiante de ciencias absorto en su mundo, rayano en el autismo y, ante todo, incompetente social.
Luego empecé el doctorado, visité varias facultades de matemáticas de Europa y... en fin... dejé de ser beligerante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da rabia reconocerlo, pero el estereotipo tiene mucho de verdad: hay mucho pasmao en la universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que no se me ofenda nadie.
Lo digo con cierto cariño.
Yo mismo tengo comportamientos de pasmao en ciertas situaciones.
Pero es bueno ser consciente, porque el pasmo, amigos puede ser dañino.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Asignatura troncal: literalidad en los billares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para solucionar esto propongo, medio en serio medio en broma, la siguiente asignatura troncal en todas las carreras, especialmente en las de ciencias.
El aula es una sala de billar, con cuatro o cinco actores con pinta de macarras jugando.
Los estudiantes entran de dos en dos, y deben echar una partida en la única mesa libre.
Pero la partida no es lo importante, sino la interacción con el resto del elenco.
En un momento dado, llega el examen: uno de los actores pregunta a los estudiantes algo como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;"Eh, ¿te gusta mi gorra?"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o alguna impertinencia similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay dos formas de &lt;strong&gt;aprobar&lt;/strong&gt;: salir corriendo o soltar la primera hostia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una forma de &lt;strong&gt;suspender&lt;/strong&gt; por todo lo alto: empezar a hablar sobre la gorra, evaluando sus pros y contras. Buscando referencias recientes incluso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, lo sé.
Sueno como uno de esos alcohólicos que afirman conocer la &lt;em&gt;"universidad de la vida"&lt;/em&gt;.
Pero de verdad creo que algo así enseñaría una valiosa lección:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de la gente no siempre dice lo que piensa.
Y aún así, la mayoría de la gente se entiende a base de sobreentendidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Dato mata relato (y otras falacias)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El análisis racional es una forma (de muchas) de entender el mundo.
Y ni siquiera tengo claro que sea mayoritaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos un ejemplo excelente en las recientes elecciones en los Estados Unidos de América.
La campaña de los demócratas fue impecable desde el punto de vista del contenido.
Tanto es así, que los republicanos llegaron a protestar públicamente porque los periodistas descubrían sus mentiras.
Si el juego consistiese en ser fiel a la realidad, los demócratas hubieran arrasado.
Pero sigamos hablando de la realidad: han perdido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Será, quizás, que los republicanos se han comunicado con sus votantes a base de sobreentendidos?
¿Y cuáles podrían ser?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mi prescindible opinión de sociólogo de taberna, sus resultados se explican no tanto desde la sociología como desde la primatología.
Y no, no es un insulto.
Al contrario, por desgracia es un halago enorme para los que han diseñado la campaña, pues saben algo que se les escapa a casi todos los doctores que conozco:
&lt;strong&gt;somos primeramente un animal social, y luego, si y sólo si quedan energías, racionales&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los éxitos de personajes como Trump o Milei, que nos parecen un fenómeno típicamente del siglo XXI, casi futurista, descansan sobre una realidad antiquísima.
Tanto Trump como Milei responden al arquetipo del iluminado, del profeta antiguo, del líder por derecho divino.
El mono Alfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si son un fenómeno viejo, ¿por qué hay tantos ahora?
Mi hipótesis es la siguiente:
La principal desventaja del iluminado es que sólo convence en las distancias cortas, y que nunca ha gozado de buena prensa en los medios tradicionales.
Sin embargo, esto ha cambiado con la explosión de las redes sociales como principal fuente de información para una mayoría de ciudadanos.
Estos iluminados nos hablan, con extraordinaria eficacia, desde el par de palmos de distancia que separan el smartphone de nuestra cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para un iluminado el histrionismo, la arrogancia, e incluso la fealdad resultan ser una ventaja.
El iluminado desmonta los datos a través del relato, con mayor eficacia cuánto más grosero y falaz es este último.
El dato, la realidad, importa poco o nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienen curvas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elegimos mal siglo para ser platónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es hora de quitarse el pasmo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Al menos por aquel entonces los actores aún tenían edad de ir a la universidad y daban un poquito menos de grima que en las últimas temporadas.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Se habla a menudo de la histórica falta de referentes femeninos entre los científicos de ficción y su posible impacto en la elección de una carrera profesional entre las estudiantes. Se debería hablar también de los referentes masculinos... porque tela. ¿O acaso conocéis a algún chaval que diga: &lt;em&gt;"Yo de mayor quiero ser gilipollas como Sheldon Cooper"&lt;/em&gt;?&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Lo que delata una pizarra</title><link href="https://pabrod.github.io/pizarra-es.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-05T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2025-03-05:/pizarra-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La pizarra es una ventana a tu cerebro. Úsala con cariño.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Claridad y precisión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Decía el matemático Steven Strogatz que uno de los mejores indicadores del rendimiento futuro de un alumno es la claridad de sus apuntes (cito de memoria).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no soy Strogatz, pero hace ya muchos años que presto mucha atención a las estrategias expositivas, el formato e incluso la estética de las comunicaciones científicas.
Es una afición dolorosa, pues &lt;strong&gt;las publicaciones científicas son notorias por la baja calidad de su prosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos achacan esta falta de claridad a la necesidad de utilizar un lenguaje extremadamente preciso.
Aunque hay algo de cierto en esto, no puedo estar de acuerdo.
He visto en demasiadas ocasiones como &lt;strong&gt;la necesidad de precisión se desvanece completamente a la hora de proporcionar el código fuente o, incluso, las ecuaciones utilizadas&lt;/strong&gt; para sostener las conclusiones de un artículo.
También he conocido autores que abogan abiertamente por una prosa deliberadamente oscura con el objetivo desquiciado de &lt;em&gt;"no ponérselo demasiado fácil al lector"&lt;/em&gt; (!).
Ustedes me dirán qué tiene que ver esto con la precisión del lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente en las ecuaciones se nota mucho el esfuerzo que ha puesto el autor o autora en explicarse con claridad.
Y es que las ecuaciones tienen una flexibilidad enorme a la hora de ser escritas.
Por ejemplo, las ecuaciones contienen variables.
Las variables son como cajas que pueden contener cualquier cosa, de modo que el nombre de la caja es lo de menos: tenemos total libertad para llamarlas &lt;span class="math"&gt;\(x\)&lt;/span&gt; o &lt;span class="math"&gt;\(Alberto\)&lt;/span&gt;.
Esta libertad las convierte en un ejemplo excelente de cuestiones de estilo en comunicación científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, podemos usar siempre mayúsculas para los estados de un sistema, y reservar las minúsculas para las constantes.
Quién dice mayúsculas y minúsculas dice letras latinas y griegas.
También podemos usar subíndices para representar estados relacionados, o crear una notación más compacta convirtiéndolos en un vector.
Otro interesante ejemplo es el de cómo diferentes notaciones para las derivadas pueden simplificar (o complicar) el aprendizaje de las mismas, como conté &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2016/03/10/derivadas-con-primas-o-diferenciales/"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuánto a lo de ser críptico a propósito, creo que es un error enorme.
No sólo estás poniéndole la vida más difícil a tus posibles lectores, sino que además &lt;strong&gt;invitas a pensar que tus pensamientos son tan desorganizados y crípticos como tus textos&lt;/strong&gt;.
Vamos, que además quedas como un patán.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historias de pizarras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si puedo elegir, prefiero no quedar como un patán.
Así que cuando escribo mis publicaciones procuro ponerle mucho mimo al tema de la claridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Véase por ejemplo la imagen de abajo.
Ahí muestro los tres tipos de notaciones diferentes que evalué utilizar en uno de &lt;a href="https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1007788"&gt;mis artículos&lt;/a&gt;.
Le presenté esta pizarra a varios compañeros, ajenos a mi investigación y procedentes de disciplinas diferentes, para decidir cuál de ellas les resultaba más clara.
Escribí sobre ello en &lt;a href="https://fuga.naukas.com/2021/03/03/un-doctorado-en-cinco-pizarras/"&gt;Un doctorado en cinco pizarras&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra de mi doctorado" src="images/2025-02/pizarra-pablo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pizarras bien&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El otro día me topé en LinkedIn con algo inusual en esa red: una foto que me gustó de veras.
Era esta (más información &lt;a href="https://www.um.es/web/sala-prensa/-/el-profesor-%C3%B3scar-del-barco-desarrolla-una-nueva-ecuaci%C3%B3n-que-permitir%C3%A1-localizar-con-mayor-precisi%C3%B3n-astros-en-el-universo?utm_source=acortador&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=acortador_url&amp;amp;utm_id=ecuacion-oscarbarco"&gt;aquí&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra particularmente clara de un investigador de Murcia" src="images/2025-02/pizarra-bien.jpeg"&gt;
Fuente &lt;a href="https://www.um.es/web/sala-prensa/-/el-profesor-%C3%B3scar-del-barco-desarrolla-una-nueva-ecuaci%C3%B3n-que-permitir%C3%A1-localizar-con-mayor-precisi%C3%B3n-astros-en-el-universo"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me llamó enormemente la atención la claridad de lo escrito en esa pizarra.
No me refiero tan sólo a la ortografía, sino más bien al conjunto:
los renglones rectos y el espacio entre ecuaciones dejan claro el orden de lectura,
el uso de llaves une visualmente conceptos relacionados,
el diagrama define las variables más importantes,
y al estar aislado en un recuadro queda claro que es un material de referencia independiente del orden de lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor ha utilizado esa pizarra para desarrollar y exponer una idea de por sí compleja... sin embarullarla aún más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa pizarra es reflejo y &lt;strong&gt;prueba fehaciente de la estructuración mental del autor&lt;/strong&gt;.
Una buena carta de presentación para cualquier científico.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pizarras mal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por motivos de trabajo, paso muy a menudo por el campus de ciencias de la universidad de Ámsterdam.
En su exterior lucen con orgullo varias fotografías de residentes ilustres, tamaño mural.
Una de ellas&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; me llama especialmente la atención.
Es esta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una pizarra particularmente caótica de un investigador de prestigio internacional" src="images/2025-02/pizarra-mal.jpg"&gt;
Foto del propio autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir leyendo, te recomiendo que maximices la imagen y prestes atención a la pizarra y trates de adivinar qué es lo que me llama la atención aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Lo has hecho?, pues sigamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé qué te habrá parecido, pero a mí esta pizarra me pone los pelos de punta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario que en el ejemplo anterior, esta pizarra evoca todo menos claridad.
Todos los elementos están desconectados entre sí.
Muchos ni siquiera tienen sentido por sí solos.
El creciente embarullado según desplazamos la vista de izquierda a derecha invita a pensar, más que en la progresión de una narrativa, en la progresión de una crisis psicótica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sé, lo sé, tan sólo es una foto.
No sería raro que el fotógrafo haya pedido al autor que escribiese cualquier cosa deprisa y corriendo.
Pero es que la pizarra ocupa un lugar central en la historia que quiere contar la fotografía (nótese la tiza flotando entre las manos).
Si la pizarra anterior era prueba de la estructuración mental del autor, esta, en el mejor de los casos, no prueba nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Lástima de oportunidad perdida!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si quieres cabrearme, no borres la pizarra al acabar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres cabrearme de veras, enfádate porque te la han borrado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;correspondiente a un prestigioso investigador cuyo nombre no mencionaré por no meter el dedo en la llaga.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';

    var configscript = document.createElement('script');
    configscript.type = 'text/x-mathjax-config';
    configscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'none' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        availableFonts: ['STIX', 'TeX']," +
        "        preferredFont: 'STIX'," +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";

    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(configscript);
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>Demasiados detalles</title><link href="https://pabrod.github.io/detalles.html" rel="alternate"></link><published>2024-12-05T00:00:00+01:00</published><updated>2024-12-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-12-05:/detalles.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuando pensar demasiado nos hace pensar peor.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Como suele suceder, mi entrada de hoy comienza con una historia de viejo gruñón desde la primera frase, que es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hace unos años decidí poner en orden mi biblioteca digital. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me propuse clasificar todos mis libros por temáticas y, en un &lt;strong&gt;alarde de cortitud de miras&lt;/strong&gt;, decidí hacerlo al detalle: entre mis etiquetas había cosas como &lt;em&gt;"geometría euclídea"&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;"geometría diferencial"&lt;/em&gt;  (sí, dos etiquetas diferentes), &lt;em&gt;"ficción histórica"&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;"ficción"&lt;/em&gt; a secas, etcétera. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un momento dado, como si de un gólem se tratase, toda esa complejidad se volvió contra su creador. Las etiquetas eran tantas que tenía que pensarme mucho cuál usar. Como resultado, dejé de clasificar mis nuevos libros. El extremo detalle de mis etiquetas volvió inútil mi base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El arte de hacer menos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunos de nuestros momentos más lúcidos se definen no por lo que hacemos, sino por lo que dejamos de hacer. Hablo de gestos invisibles pero salutíferos, como cerrar un proyecto que a nadie interesa, abstenerse de dar el coñazo en la sesión de preguntas de un congreso, o no retwittear basura. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, un buen día decidí que aquel sistema de etiquetas en el que había puesto tanto pensamiento y tanto esfuerzo era una soberana estupidez, y que lo mejor que podía hacer era cargármelo sin miramientos. Así, las varias etiquetas de geometría, cálculo, álgebra y otras tantas decenas (me da vergüenza recordar cuántas) acabaron convertidas todas ellas en &lt;em&gt;"matemáticas"&lt;/em&gt;. Las novelas cayeron en dos sub-categorías, &lt;em&gt;"ficción"&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;"no-ficción"&lt;/em&gt;. Y a correr. Sin más historias. Desde entonces, añadir nuevas entradas no supone apenas esfuerzo, y mi sistema vuelve a ser útil.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Taxonomías de la realidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si algo caracteriza a los tiempos que corren, es su pretensión de ser trepidantes. Basta encender la televisión. Siempre está sucediendo algo sin parangón en la historia de la humanidad. Hasta a los telediarios les han puesto sintonías de peli de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta carrera por ver qué evento es más rompedor, el exceso de detalles también tiene su papel. Resulta que ya no hay pobreza, sino pobreza energética, pobreza habitacional, y un largo etcétera de pobrezas con apellido. Si una riada te impide ir a trabajar tienes derecho a una baja climática, mientras que si el obstáculo es un infarto, la baja será médica. Si eres mujer, corres riesgo de sufrir violencia de género, pero también violencia vicaria y hasta violencia obstétrica. Entenderán que me venga a la cabeza aquel relato de Borges sobre el Atlas a escala 1:1 que se volvía inmediatamente inútil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay quién sostendrá que lo que no tiene nombre no existe. Pero es que la existencia de estas lacras ya era conocida desde mucho antes. En mi opinión, darles un nombre nuevo, una vez pasado el chispazo inicial de lo (aparentemente) novedoso, no hace sino acentuar la confusión, dificultar el análisis y generar la sensación de que el mundo es más incomprensible que nunca. Y por tanto, más difícil de arreglar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encantaría estar equivocado. Déjenme un mensaje por aquí si piensan que pueden convencerme.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Detalles y académicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto de pasarse de frenada intentando clasificar, detallar y evitar ambigüedades es un pecado muy común en mi sector: el de los académicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las sesiones de &lt;em&gt;brainstorming&lt;/em&gt; pueden acabar siendo una auténtica invitación a la locura a causa de esta fijación. Cuando me dediqué al modelado matemático de problemas biológicos, nunca faltaba en la sala alguien intentando meter más y más detalles al modelo. Vean por ejemplo el siguiente diálogo, un tanto ficcionalizado (aunque mucho menos de lo que se imagina el lector):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;En esta simulación tenemos 50 especies de peces que son consumidos por 15 especies diferentes de depredadores.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Y si hay pescadores?, ¿podrías simular una pequeña economía en un país costero?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Pero esta es una investigación sobre caos en modelos teóricos predador-presa...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¿Y si además hay piratas?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;¡Suélteme el brazo!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pasote con los detalles se nota especialmente en la lectura de artículos científicos, con su estilo rayano en lo ilegible. O en las presentaciones que preparan algunos científicos, con más texto que el Ramayana aunque la presentación dure tres minutos. Alcanza su máximo esplendor en los protocolos de gestión de proyectos. Conozco algunos que, de tenerlos en mi biblioteca, me vería obligado a clasificar como "vanguardia literaria". No es raro que el documento comience describiéndose a sí mismo. Incluso una vez vi uno que &lt;strong&gt;comenzaba&lt;/strong&gt; enumerando la larga lista de cosas que el documento &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; era. Estoy seguro de que muchos de ellos harían las delicias de Tristan Tzara y los surrealistas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rehacer lo ya hecho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pareja a todo esto va la tendencia a reinventar la rueda. Pensemos por ejemplo en los protocolos de uso de la Inteligencia Artificial que han proliferado como setas. Muchas universidades tienen uno. Lo curioso, es que cada una tiene uno &lt;strong&gt;diferente&lt;/strong&gt;. Es más, me consta que hay hasta comunidades de vecinos (!) en las que alguien se ha tomado la molestia de establecer un protocolo sobre uso de la  IA (y sí, el protocolo de Mayor 23 es diferente del de Mayor 25). ¿Soy el único que alucina con esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás uno de los problemas sea, como decíamos antes, que el trabajo que se decide no hacer es invisible por naturaleza. Y es una pena, porque &lt;strong&gt;nada hay más eficiente que meterle exactamente 0 horas a algo superfluo&lt;/strong&gt; o redundante.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry><entry><title>La escasa épica de mi abandono de Twitter</title><link href="https://pabrod.github.io/abandono-twitter-es.html" rel="alternate"></link><published>2024-11-17T00:00:00+01:00</published><updated>2024-11-17T00:00:00+01:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2024-11-17:/abandono-twitter-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;He abandonado Twitter, aunque sin cambiar el mundo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace tiempo que &lt;a href="http://twitter.com/DonMostrenco"&gt;mi cuenta de Twitter&lt;/a&gt; apenas tenía actividad.
Empecé eliminando el acceso directo en mi teléfono móvil.
Después, desinstalando la app.
Finalmente, hoy he solicitado el archivo de mis datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más o menos desde entonces, empecé a estar más activo en mis cuentas de &lt;a href="https://bsky.app/profile/pabrod.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi única queja, hasta el momento, era que en ambas redes había poca actividad.
Sin embargo, muy recientemente, Bluesky ha recibido una avalancha de usuarios.
Siguiendo la estela the &lt;a href="https://www.theguardian.com/media/2024/nov/13/the-guardian-no-longer-post-on-x-twitter-elon-musk"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, se ha producido un éxodo masivo de X, antes Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante este fin de semana, me han llegado más de 1000 seguidores nuevos, y el ambiente en Bluesky es cada vez más agradable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero volvamos al principio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué abandoné Twitter?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como usuario de redes sociales, mis aspiraciones son más bien sencillas.
De mis textos, no espero más que disfrutar escribiéndolos, que no es poco.
Que haya personas que los encuentren interesantes, por el motivo que sea, es una sorpresa muy bienvenida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como carambola, a algunas personas resulta que les gustan mis textos.
Algunas incluso se han convertido en amigas mías.
Que algunos de mis textos me hayan abierto puertas profesionales me parece simplemente increíble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, escribir en redes sociales es una parte significativa de mi vida social.El Twitter de los últimos años se había convertido en un lugar tóxico, sí, pero ante todo &lt;strong&gt;inútil&lt;/strong&gt;.
Sus oscuros algoritmos me estaban sirviendo bazofia no solicitada, y el alcance de mis tuits no llegaba.
Ya no me servía para conectar con gente interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter me aburría.
Y en mi personal e intransferible escala de valores, eso es peor que una bofetada.
Así que, adiós.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Una historia poco épica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habrán ustedes notado, queridos lectores, que mi abandono de Twitter no obedece a elevadas disquisiciones filosófico-políticas.
Ni siquiera he utilizado la palabra fascismo.
Quizás me equivoque, pero sospecho que la ausencia de mi cuenta de Twitter en &lt;em&gt;"la batalla cultural"&lt;/em&gt; no es el principal obstáculo a la paz mundial.
Es posible que, ahora que no estoy activo allí, el usuario &lt;em&gt;@waffenSS88&lt;/em&gt; haya perdido su última oportunidad de leerme, ver la luz, y descubrir que apalear extranjeros es éticamente reprobable.
Pero correré el riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, mis tuits nunca pretendieron proponer sistemas de pensamiento completos y sin fisuras en 140 caracteres.
Yo era más de chascarrillos y de enlaces a curiosidades.
Nunca hice temblar a un gobierno (probablemente usted tampoco).
Para cosas medianamente serias prefiero usar este blog.
Raro que es uno.
Quizás nunca entendí esa red.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo repito, me he ido porque me aburría.
Y por motivos prácticos aún más prosaicos, como que las publicaciones sean de acceso libre o que se puedan seguir por RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mastodon, mi querido Mastodon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A muchos de nosotros nos hubiese gustado que el éxodo hubiera tenido a Mastodon como destino.
Sigo pensando que esa red tiene un potencial brutal.
Por lo pronto ya me ha proporcionado &lt;a href="https://pabrod.github.io/documentos-rne-es.html"&gt;alguna alegría&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero nos hemos tenido que conformar con Bluesky.
El pueblo ha hablado.
Y francamente, no me parece mala opción del todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que sí, que ya sé que Bluesky no es una red cooperativa.
Que detrás hay un negocio cuyos inversores no son precisamente unos adorables cachorritos de &lt;em&gt;Golden retriever&lt;/em&gt;.
Pero tiene buen rollo, RSS y, al fin, una masa crítica de usuarios.
Vaya, que &lt;strong&gt;funciona&lt;/strong&gt;.
Disfrutémoslo mientras dure.
Y no olvidemos lo fácil que fue cambiarse... por si vuelve a tocar hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ante todo, no caigamos en volvernos unos cenizos.
Lo que es a mí, me veréis en ambas redes, &lt;a href="https://bsky.app/profile/pabrod.bsky.social"&gt;aquí&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://paquita.masto.host/@DonMostrenco"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lo siento, tenía que hacerlo" src="images/2024-11/bluesky.jpg"&gt;
&lt;em&gt;Lo siento, tenía que hacerlo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos leemos.
En unas redes cada vez más limpias.
Espero.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="opinion"></category></entry></feed>