<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>PabRod - languages</title><link href="https://pabrod.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pabrod.github.io/feeds/tag-languages.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pabrod.github.io/</id><updated>2022-08-08T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Applied mathematician. Science storyteller</subtitle><entry><title>Notas de traducción del Canon van Nederland</title><link href="https://pabrod.github.io/vertaling-canon-es.html" rel="alternate"></link><published>2022-08-08T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-08T00:00:00+02:00</updated><author><name>Pablo Rodríguez-Sánchez</name></author><id>tag:pabrod.github.io,2022-08-08:/vertaling-canon-es.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Notas a la traducción del canon neerlandés&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acaban de publicar &lt;a href="https://www.canonvannederland.nl/es/"&gt;mi traducción al castellano del &lt;em&gt;Canon van Nederland&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
Se trata del libro de historia de los Países Bajos usado en la mayoría de escuelas, cursos de idiomas y exámenes de ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tarea de traducir el Canon me la autoimpuse por varios motivos.
Tuvo siempre una componente práctica: mejorar mi nivel de neerlandés.
Pero la principal motivación ha sido &lt;strong&gt;puramente emocional&lt;/strong&gt;: soy un emigrante desde hace 7 años, y considero de vital importancia conocer la historia, la cultura y el lenguaje de la tierra en la que vivo.
Por último, pero no menos importante, mis traducciones tal vez ayuden a otros emigrantes procedentes de la hispanosfera a conocer un poco mejor este pequeño pero hermoso país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho esto, es quizá buena idea añadir algunas notas técnicas:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Notas de traducción&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No soy un traductor profesional. Si una frase resume mi traducción, es la siguiente: &lt;em&gt;"lo he hecho lo mejor que he podido"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es posible que mi traducción esté sesgada, como yo lo estoy, hacia el español europeo. Pido disculpas a mis lectores americanos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He intentado mantener la forma más habitual de los nombres de figuras históricas, títulos de obras y topónimos en español. Así &lt;em&gt;Karel de Grote&lt;/em&gt; es Carlomagno, y no Carlos el Grande. Fue El Bosco quién pintó El Jardín de las Delicias. Ámsterdam lleva tilde, Róterdam también (y pierde una t), y &lt;em&gt;'s-Hertogenbosch&lt;/em&gt; se convierte, para alivio de nuestras cuerdas vocales, en Bolduque.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;He preferido el gentilicio genérico "neerlandés" sobre el de "holandés". La razón es que este último, si bien no es incorrecto para referirse a la totalidad de los Países Bajos, puede dar lugar a confusión cuando se habla de las provincias de Holanda Meridional y Septentrional. Por este mismo motivo he preferido usar "Países Bajos" y no "Holanda". Ni confirmo ni desmiento que el hecho de que yo viva en Brabante Septentrional y, por tanto, fuera de las provincias holandesas, haya tenido que ver en mi decisión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El mayor desafío de esta traducción ha sido la enorme disparidad entre las síntaxis neerlandesa y la castellana. He intentado, en lo posible, mantener la estructura original siempre y cuando no sonase totalmente antinatural en castellano. Muchas frases han requerido una restructuración casi completa, lo que a menudo obliga a una reinterpretación considerable. Pido disculpas si en me he pasado de listo en algún caso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por último, cualquier sugerencia es bienvenida.
Háganmelas llegar contactándome directamente a pablo.rodriguez.sanchez@gmail.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si están ustedes familiarizados con GitHub, les gustará saber que pueden contribuir directamente a través &lt;a href="https://github.com/PabRod/vertaling-canon"&gt;del repositorio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category><category term="languages"></category><category term="Spanish"></category><category term="Dutch"></category></entry></feed>